<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="117"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[SEPAK TAKRAW






















                                            Silvi Aryanti, M.Pd

                                            Dr. Iyakrus, M.Kes

                                      Dr. Arizky Ramadhan, M.Pd]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR



                             Alhamdulillah  segala  puji  bagi  Allah  SWT  atas  segala
                        Rahmat-Nya  sehingga  tersusunlah  buku  ajar  “Sepak  Takraw”

                        untuk  program  studi  Pendidikan  Jasmani  dan  Kesehatan  FKIP

                        Universitas Sriwijaya. Buku ajar ini diharapkan  bisa membantu
                        mahasiswa pada saat melakukan pembelajaran pada mata kuliah

                        Sepak Takraw. Buku ajar ini disusun sesuai dengan deskripsi mata

                        kuliah sepak takraw yang merupakan salah satu mata kuliah wajib
                        program studi Pendidikan Jasmani dan Kesehatan.


                             Buku ajar ini secara umum mengkaji tentang Sepak Takraw
                        yang dilakukan pada Pendidikan jasmani dan Kesehatan. Materi

                        yang  terkandung  di  dalam  buku  ajar  ini  disusun  dengan
                        mengakomodasi      tingkat   pemahaman      pembaca     dengan

                        menggunakan  bahasa  yang  mudah  dipahami  maknanya  dalam

                        mengembangkan dan mengaplikasikan sepak takraw.

                             Terbitnya buku ajar ini diharapkan dapat membantu proses

                        pembelajaran  bagi  dosen  dan  mahasiswa.  Penulis  menyadari
                        bahwa  buku  ajar  ini  masih  jauh  dari  sempurna  sehingga  segala

                        bentuk  masukan  yang  membangun  sangat  diharapkan  dalam
                        pengembangan  dan  perbaikan  buku  ajar  ini  dimasa  yang  akan

                        datang.









                                                                                       i]]></page><page Index="4"><![CDATA[Palembang,    Mei 2023




                                                                   Penulis




























































                                                                                      ii]]></page><page Index="5"><![CDATA[DAFTAR ISI

                        Kata Pengantar ............................................................................... i
                        Daftar Isi....................................................................................... iii
                        Daftar Gambar .............................................................................. vi

                        BAB I SEJARAH DAN PENGERTIAN SEPAK TAKRAW . 1
                             INDIKATOR HASIL BELAJAR ........................................ 1
                             URAIAN MATERI ............................................................. 3
                                A. Sejarah Sepak Takraw. ............................................... 3
                                B. Pengertian Sepak Takraw. .......................................... 6
                                C. Teknik Dasar Permainan Sepak Takraw. ................... 9
                                D. Tugas Pemain ........................................................... 13
                             TUGAS .............................................................................. 15

                        BAB II SARANA DAN PRASARANA SEPAK TAKRAW . 18
                             INDIKATOR HASIL BELAJAR ...................................... 18
                             URAIAN MATERI ........................................................... 20
                                A.  Sarana Permainan Sepak Takraw ............................ 21
                                B.  Prasarana Permainan Sepak Takraw. ...................... 27
                             TUGAS .............................................................................. 30

                        BAB III TEKNIK DASAR SEPAK SILA .............................. 32
                             INDIKATOR HASIL BELAJAR ...................................... 32
                             URAIAN MATERI ........................................................... 34
                                A.  Pengertian Sepak Sila ............................................. 35
                                B.  Cara Melakukan Sepak Sila. ................................... 36
                             TUGAS .............................................................................. 39

                        BAB IV DIDAKTIK DAN METODIK PEMBELAJARAN . 41
                             INDIKATOR HASIL BELAJAR ...................................... 41
                             URAIAN MATERI ........................................................... 43
                             A. Membuka Pelajaran ...................................................... 45
                             B. Menarik Perhatian Peserta Didik .................................. 47
                             C. Menimbulkan Motivasi ................................................. 47
                             D. Memberikan Acuan Belajar .......................................... 50
                             E. Membuat Kaitan Materi ................................................ 52
                             F. Menutup Pelajaran ........................................................ 53




                                                                                      iii]]></page><page Index="6"><![CDATA[G. Mendorong  Belajar  Aktif  Dan  Membiasakan  Belajar
                                 Mandiri ........................................................................ 54
                             TUGAS. ............................................................................. 56


                        BAB V PERANGKAT PEMBELAJARAN ............................ 58
                             INDIKATOR HASIL BELAJAR ...................................... 58
                             URAIAN MATERI ........................................................... 60
                             A. Silabus ........................................................................... 62
                             B. Rencana Pelaksanaan Pembelajaran (RPP) .................. 67
                             C. Lembar Kerja Peserta Didik (LKPD) ........................... 84
                             TUGAS .............................................................................. 87

                        BAB VI MEMPERAKTEKKAN MENGAJAR .................... 91
                             INDIKATOR HASIL BELAJAR ...................................... 91
                             URAIAN MATERI ........................................................... 93
                             TUGAS ............................................................................ 101

                        DAFTAR PUSTAKA .............................................................. 102
                        DAFTAR RIWAYAT ............................................................. 107


































                                                                                      iv]]></page><page Index="7"><![CDATA[DAFTAR GAMBAR

                        Gambar 1. Bola Takraw .............................................................. 21
                        Gambar 2. Net Sepak Takraw ..................................................... 22
                        Gambar 3. Tiang Net ................................................................... 23
                        Gambar 4. Pakaian Pemain ......................................................... 23
                        Gambar 5. Sepatu Sepak Takraw ................................................ 24
                        Gambar 6. Kaos Kaki .................................................................. 24
                        Gambar 7. Papan Skor................................................................. 25
                        Gambar 8. Lapangan Sepak Takraw ........................................... 29













































                                                                                      v]]></page><page Index="8"><![CDATA[DAFTAR GAMBAR



































































                                                                                      vi]]></page><page Index="9"><![CDATA[BAB I

                            SEJARAH DAN PENGERTIAN SEPAK TAKRAW



                        PENDAHULUAN

                        1.   Capaian  pembelajaran  mata  kuliah:  Setelah  mengikuti

                             perkuliahan pada bab ini, diharapkan mahasiswa dapat:

                             a.  Mengetahui dan memahami sejarah sepak takraw.
                             b.  Mengetahui dan memahami pengertian sepak takraw.

                        2.   Pada  mata  kuliah  Sepak  Takraw  ini,  tidak  ada  prasyarat
                             khusus bagi mahasiswa untuk mengambil mata kuliah ini.

                        3.   Mulai dari pokok bahasan pada topik pertama sampai pokok
                             bahasan pada topik-topik selanjutnya berkaitan atau dalam

                             suatu  urutan  keilmuan  yang  harus  dipahami  mahasiswa

                             dalam mengikuti perkuliahan Sepak Takraw.
                        4.   Manfaat atau pentingnya bahan pembelajaran ini.

                             Pada mata kuliah Sepak Takraw, agar mahasiswa memahami

                             secara  keseluruhan  tentang  pengelolaan  Pendidikan  sepak
                             takraw yang akan diterapkan pada Pendidikan jasmani dan

                             Kesehatan.  Maka  mahasiswa  harus  memahami  terlebih
                             dahulu  tentang  sejarah  dan  pengertian  sepak  takraw  dan

                             dilanjutkan  pada  topik-topik  selanjutnya  yang  akhirnya
                             mahasiswa bisa memahami materi sepak takraw secara utuh

                             dan  menyeluruh.  Buku  ajar  ini  sangat  penting  dan

                             bermanfaat  bagi  mahasiswa,  terkhusus  bagi  mahasiswa
                             program  studi  pendidikan  jasmani  dan  kesehatan  untuk




                                                                                      1]]></page><page Index="10"><![CDATA[dijadikan sebagai buku pegangan karena masih terbatasanya

                             buku ajar ataupun bahan ajar yang secara khusus membahas
                             pengelolaan pembelajaran sepak takraw.

                        5.   Petunjuk belajar mahasiswa, penjelasan tentang hal-hal yang

                             perlu dilakukan mahasiswa dalam mempelajari materi ini.
                             Adapun  Langkah-langkah  yang  harus  mahasiswa  lakukan

                             pada pembahasan topik tentang sejarah dan pengertian sepak
                             takraw ini adalah:

                             a.  Mahasiswa  yang  sudah  dibagi  menjadi  beberapa

                                 kelompok,  yang  masing-masing  kelompok  mendapat
                                 satu  topik  yang  harus  mereka  bahas  dan  mereka

                                 diskusikan di depan kelas.
                             b.  Kelompok  membahas  tentang  sejarah  dan  pengertian

                                 sepak takraw sebagai pembelajaran sepak takraw serta
                                 membawa bahan ajar yang terkait dengan topik bahasan

                                 baik berupa buku maupun sumber-sumber lainnya.

                             c.  Semua  anggota  kelompok  maju  ke  depan  dan
                                 mempersentasikan  topik  bahasan  tentang  sejarah  dan

                                 pengertian sepak takraw sebagai materi sepak takraw.
                             d.  Setelah menyampaikan materi tentang pengantar sejarah

                                 dan  pengertian  sepak  takraw,  maka  kelompok  penyaji

                                 membuka diskusi dan melakukan sesi tanya jawab.
                             e.  Apabila kelompok penyaji mengalami  kesulitan dalam

                                 pertanyaan dari mahasiswa lainnya, maka boleh dibantu
                                 oleh mahasiswa yang bisa memberikan jawaban terkait






                                                                                      2]]></page><page Index="11"><![CDATA[pernyataan yang diajukan maupun memeninta pendapat

                                 dari dosen pengampu mata kuliah.
                             f.  Dosen  memberikan  penegasan  kembali  tentang  topik

                                 atau materi yang dibahas.

                             g.  Kelompok  penyaji  membuat  rangkuman  tentang  topik
                                 pembelajaran yang sudah didiskusikan.




                        MATERI


                        A.   SEJARAH SEPAK TAKRAW


                             Pada umumnya setiap cabang olahraga tak luput dari sejarah
                        atau asal usul olahraga tersebut dan dari masing-masing Negara

                        pasti  mempunyai  olahraga  atau  sebuah  permainan  yang  khas.
                        Sejarah  menunjukkan  permainan  sepak  takraw  ini  sudah

                        dimainkan sejak abad ke-15 oleh bangsa kesultanan Malaka yang
                        dikenal  juga  dengan  istilah  “Sejarah  Melayu”.  Menurut

                        Heriansyah  &  Suhartiwi  (2021)  Sejarah  Melayu  ini  juga

                        menjelaskan Raja Muhammad yaitu seorang putra Sutan Manshur
                        Shah yang tidak sengaja terkena bola rotan dari Tun Besar, Putra

                        Tun  Perak,  dalam  permainan  sepak  raga.  Bola  yang  dimainkan
                        mengenai tutup kepala sang Raja Muhammad yang membuatnya

                        terjatuh ke tanah. Terjadi kemarahan dari Raja Muhammad dan ia

                        segera menikam dan membunuh  Tun Besar, sehingga membuat
                        beberapa saudara Tun Besar ingin balas dendam dan membunuh

                        Raja Muahammad. Tetapi Tun Perak berhasail menahan mereka




                                                                                      3]]></page><page Index="12"><![CDATA[dan ia tidak akan mengangkat Raja Muhammad sebagai ahli waris

                        sebagai  sultan.  Oleh  sebab  itu,  Sultan  Manshur  Shah  segera
                        memerintahkan  anak-anaknya  untuk  meninggalkan  Malaka  dan

                        mengangkatnya sebagai penguasa di Pahang.


                             Sejarah  lainnya  mengatakan  bahwa  saja  di  Bangkok,
                        tepatnya di Wat Phra Kaeo ada sebuah bangunan yang sudah ada

                        sejak tahun 1785 yang menggambarkan Dewa Hindu, yang ada
                        Hanuman  bermain  sepak  takraw  di  cincin  dengan  pasukan-

                        pasukan kera. Permainan awal sepak takraw ini sudah ada selama
                        pemerintah Raja Naresuan pada tahun (1590-1605) dari Ayutthaya

                        (Sukmana  &  Muharram,  2017).  Kemudan  olahraga  ini  dikenal

                        sebagai “Sepak Takraw” yang artinya Sepak dalam Bahasa Melayu
                        itu menendang dan Takraw artinya bola anyaman. Oleh karena itu

                        sepak takraw artinya menendang bola. Pada pemilihan nama ini

                        hasil  dari  kesepakatan  antara  dua  negara  yaitu  Malaysia  dan
                        Thailand.


                             Di  Indonesia  khususnya  pada  Provinsi  Sulawesi  Selatan
                        sepak  raga  atau  takraw  dikenal  dengan  sebutan  meraga  atau

                        maddaga yang artinya dalam Bahasa Bugis dari kata siraga-raga
                        yaitu saling menghibur. Maulana & Nurudin (2018) Sepak takraw

                        berkembang  di  Indonesia  pada  tahun-1970.  Berawal  dari

                        kedatangan    muhibah     Singapura    dan    Malaysia    yang
                        memperkenalkan  permainan  sepak  takraw.  Dari  instruksi

                        Depdikbud  tahun  Riau  (Iyakrus,  2017).  Pada  tahun  1971
                        berdirinya  secara  resmi  induk  organisasi  olahraga  sepak  takraw




                                                                                      4]]></page><page Index="13"><![CDATA[dengan  nama  PERSERASI  (Persatuan  Sepak  Raga  Suluruh

                        Indonesia).  PERSERASI  ini  mempunyai  empat  anggota
                        diantaranya yaitu Pengda Sumatera Utara, Pengda Sumatera Barat,

                        Pengda  Riau,  dan  Pengda  Sulawesi  Selatan.  Semula  hanya  ada

                        empat pengada berkembang menjadi 14 anggota Pengda di tahun
                        1980  dengan  bertepatan  adanya  Kejurnas  ke  3.  Pada  dua  tahun

                        berikutnya seluruh daerah tingkat I sudah berdirinya PERSERASI.
                        Negara  di  Asia  yang  ikut  sepak  takraw  antara  lain  Vietnam,

                        Thailand,  Malaysia,  Laos,  Brunei  Darussalam,  Singapura,

                        Myanmar,  Filipina,  dan  Indonesia  (Heriansyah  &  Suhartiwi,
                        2021).


                             Berbagai kejuaraan olahraga sepak takraw di tingkat dunia
                        seperti di tingkat Sea Games dimana kejuraanya diadakan di Kota

                        Palembang Provinsi Sumatera Selatan Indonesa, pada tahun 2011.

                        Ketua umum PSTI pada saat itu yaitu Basri Sidehabi mengatakan
                        bahwa  saja  “Bukan  hanya  fasilitas  saja  yang  disiapkan  dengan

                        maksimal, tetapi ada persiapan atlet yang harus  support dengan
                        baik sehingga itu atlet dapat menjuarai pertandingan”.


                             Perkembangan  olahraga  sepak  takraw  Indonesia  menurut
                        sejarah dari olahraga tradisional Indonesia yaitu bernama “Sepak

                        Raga”  (Purwanto,  2019).    Daerah  yang  ada  di  Indonesia

                        mengembangkan olahraga ini sebagai permainan yaitu di provinsi
                        Sumatera  Utara,  Sumatera  Barat  dan  Sulawesi  Selatan.

                        Permaianan  sepak  takraw  awalnya  hanya  dimainkan  oleh  kaum
                        bangsawan yang ada di daerah tersebut, selanjutnya berkembang




                                                                                      5]]></page><page Index="14"><![CDATA[menjadi permainan rakyat. Sepak raga dimainakan oleh 6-9 orang

                        dengan bentuk melingkar di sore hari untuk mengisi waktu luang
                        atau  hiburang.  Sepak  takraw  mempunyai  beraneka  jenis  nama

                        contohnya di Riau dengan nama Rago Tinggi, di Bengkulu dengan

                        nama Cepak, di Sumatera dan Jambi dikenal dengan istilah Sepak
                        Rago, dan di Sulawesi dengan istilah Marraga-Akraga. Kemudia

                        di  tahun 1986 PERSERASI mengadakan Kongres  ke  II di  kota
                        Jakarta,  dengan  memutuskan  terbuntuknya  Pengurus  Baru  dan

                        keputusan yang lainnya yaitu nama Persatuan Sepak Raga Suluruh

                        Indonesia (PERSERASI) diubah menjadi Persatuan Sepak Takraw
                        Seluruh  Indonesia  (PERSETASI)  di  tahun  1987-1991  dan

                        sekarang sudah berubah menjadi PSTI (Persatuan Sepak Takraw
                        Indonesai).  Kejuaraan-kejuaraan  yang  suda  masuk  untuk

                        permaainan sepak takraw yaitu PON (Pekang Olahraga Nasional),
                        POMNAS  (Pekan  Olahraga  Mahasiswa  Nasional),  Sea  Games,

                        Kejuaraan Nasional Yunior, Junior, senior, Kejuraraan Nasional

                        Putri,  Kejuaraan  Nasional  Antar  Klub,  dan  Kejuaraan  Antar
                        Perguruan Tinggi Seluruh Indonesia.


                        B.   PENGERTIAN SEPAK TAKRAW

                             Olahraga  adalah  kegiatan  yang  selalu  dilakukan  oleh

                        masyarakat  atau  sesuatu  yang  digemari  masyarakat.  Olahraga

                        permainan sepak takraw berasal dari kata Sepak dan Takraw yang
                        artinya Sepak berasal dari Bahasa Melayu dan Takraw berasal dari

                        Bahasa Thailand yang artinya bola terbuat dari rotan (Syam, 2019).
                        Sepak takraw adalah olahraga permainan asli dari Negara bagian




                                                                                      6]]></page><page Index="15"><![CDATA[Asia.  Menurut  Iyakrus  (2012)  sepak  takraw  adalah  permainan

                        raakyat  yang  disukai  (digemari)  oleh  masyarakat  dari  jaman
                        dahulu  sampai  sekarang.  Selanjutnya  mengatakan  Jamalong  &

                        Syam  (2014)  permainan  sepak  takraw  adalah  keterampilan

                        terbuka, berkaitan dengan kecepatan bola dan arah dari bola itu
                        sendiri  yang  dimainkan  tidak  dapat  diprediksi  dengan  akurat.

                        Sepak takraw adalah cabang olahraga permainan yaitu permainan
                        bola  besar,  permainan  ini  menggunakan  bola  yang  terbuat  dari

                        rotan.  Permainan  ini  dimainkan  oleh  dua  kelompok  (tim)  satu

                        timnya  terdiri  dari  tiga  orang  pemain.  Permainan  sepak  takraw
                        bukan hanya mengandung unsur olahraganya saja, tetapi ada juga

                        mengandung unsru seni. Oleh karena itu terdapat macam-macam
                        variasi dalam menyepak bola antara lain sepak sila, sepak kura,

                        sepak paha, memainkan dengan bahu, kepala,  dada, dan bagian
                        tubuh  yang  lainnya,  serta  adakalanya  permainan  ini  dimainkan

                        dengan diringi musik atau gendang dan gong (Syam, 2019). Sepak

                        takraw dimainkan dengan menggunakan jaring atau net.

                             Menurut  Mardela  &  Rahman  (2017)  permainan  yang

                        dilakukan di lapangan yang berukuran 13,40 x 6,10 meter yang
                        dibagi oleh dua garis dan net dengan tinggi 1,55 meter untuk laki-

                        laki  dan  1,42  meter  untuk  perempuan  dengan  lebar  72  cm  dan

                        lubang jarring dengan sekitar 4-5 cm. Bola yang dimainkan yaitu
                        terbuat dari rotan atau plastik (syntetic sibre) yang sudah dianyam

                        dengan lingkaran antara 42-44 cm. Permainan sepak takraw pada







                                                                                      7]]></page><page Index="16"><![CDATA[dasarnya  dimainkan  di  atas  lapangan  yang  berbentuk  persegi

                        panjang (Gifran, 2018).

                             Olahraga  permainan  sepak  takraw  ini  pada  dasarnya

                        dimainkan oleh seluruh tubuh terkecuali pada bagian tangan atau

                        lengan. Dasarnya permainan ini di awali dengan servis yang ada
                        dilingkaran  servis,  kemudian  seorang  pemukul  bertugas

                        melakukan servis dengan menggunakan kaki, pemain ini disebut
                        denga  tekong.  Servis  yang  dikatakan  berhasil  apabila  dapat

                        melewati  jaring  (net).  Tujuan  dari  masing-masing  pemain  yaitu
                        memantulkan atau mengembalikan bola ke lapangan lawan dengan

                        menggunakan  kaki,  kepala,  atau  tubuh  yang  lainnya  kecuali

                        menggunakan  lengan,  serta  untuk  mengembalikan  bola  ke
                        lapangan lawan setiap tim hanya dapat menyentuh bola sebanyak

                        tiga kali dan bola ketiga kalinya harus dapat masuk ke lapangan

                        lawan.  Menurut  keterampilan  dalam  bermain  sepak  takraw
                        haruslah didukung oleh beberapa faktor yaitu faktor fisik, teknik,

                        mental,  dan  taktik  (Hidayat  et  al.,  2016).  Sepak  takraw  di  era
                        sekarang  ini  sudah  semakin  berkembang  sangat  pesat,  hal  ini

                        semakin adanya normor pertandingan baru yaitu sepak takraw di
                        pantai. Sepak takraw pada umumnya dimainkan di dalam ruangan

                        yang dilakukan di kota-kota besar, karena terbatasnnya lapangan

                        terbuka  yang  dapat  manfaatkan.  Sepak  takraw  sudah  di
                        pertandingkan  secara  resmi  di  berbagai  kejuaraan  contohnya

                        dalam pesta olahraga multi event, seperti sea games, PON, Asian
                        Games (Jamalong & Syam, 2014).





                                                                                      8]]></page><page Index="17"><![CDATA[Dari beberapa pendapat ahli di atas, maka dapat disimpulkan

                        bahwa saja olahraga permainan sepak takraw ini adalah permainan
                        yang  berasal  dari  negara  Asia  dimainkan  dengan  bola  rotan,

                        dimainkan oleh dua tim dengan pemisah jaring (net) dan dengan

                        menggunakan kaki dan anggota tubuh lainnya kecuali lengan.

                        C.     TEKNIK DASAR PERMAINAN SEPAK TAKRAW


                               Permainan  sepak  takraw  mempunyai  teknik  dasar  yang
                        harus dikuasai oleh pemain yaitu teknik dasar sepak sila, menapak,

                        sepak kura, sepak simpuh, sepak cungkil, main kepala (heading),

                        memaha, membahu, dan mendada (Dahliah et al., 2019). Berikut
                        ini penjelasan masing-masing teknik dasar dalam permainan sepak

                        takraw.

                        a.   Sepak Sila


                             Sepak  sila  adalah  teknik  menendang  bola  dengan
                        menggunakan  kaki,  baik  untuk  menerima  bola  ataupun

                        mengumpan bola dalam menyelamatkan serangan dari lawan tim.

                        Cata  melakukan  sepak  sila  yaitu:  Berdiri  dengan  kaki  terbuka
                        berjarak  selebar  bahu.  Kaki  sepak  digerakkan  melipat  setinggi

                        lutut kaki tumpu. Perkenaan bola dengan kaki bagian dalam. Kaki
                        tumpu ditekuk sedikit. Mata melihat ke arah bola. Kedua lengan

                        dibuka dan dibengkokkan pada siku untuk menjaga keseimbangan.










                                                                                      9]]></page><page Index="18"><![CDATA[b.   Menapak


                             Menapak     adalah    tekni   menendang     bola   dengan
                        menggunakan  telapak  kaki  yang  sering  digunakan  untuk

                        melakukan  smash  untuk  ke  tim  lawan,  sehingga  tidak  dapat

                        menyelamatkan  bola.  Dalam  melakukan  teknik  sepak  sila  ini
                        Langkah-langkah yang harus dilakukan yaitu: Kaki di buka selebar

                        bahu dengan posisi berdiri. Kaki sepak diangkat tingi dengan lutut
                        agak dibengkokkan. Telapak kaki dipukulkan ke bola. Kaki jangan

                        menyentuh  net.  Bola  disentuh  dengan  telapak  kaki  /sepatu  di
                        bagian atas bola dengan menggunakan gerakan pergelangan kaki

                        sepak ke arah lapangan lawan. Kaki tumpu dibengkokkan sedikit,

                        kedua  tangan  dibuka  dan  dibengkokanpada  siku  untuk
                        keseimbangan  badan.  Badan  dicondongkan  atau  dilentikkan  ke

                        belakang sedikit.

                        c.   Sepak Kura


                             Sepak kura adalah teknik sepakan menggunakan kaki pada

                        bagian punggung kaki, sehingga dengan mudah untuk mengontrol
                        dan memainkan bol, serta bisa menguasai bola dan menyelamatkan

                        bola  dari  tim  lawan.  Cara  melakukannya  yaitu:  Kaki  terbuka
                        selebar bahu dengan posisi berdiri. Lutut kaki sepak dibengkokkan

                        sedikit  dengan  ujung  jari  mengarah  ke  tanah  atau  lantai,  kaki

                        tendang diangkat ke arah bola yang datang dari bawah lutut. Bola
                        disentuh  pada  bagian  bawahnya  dengan  bagian  punggung  kaki.








                                                                                     10]]></page><page Index="19"><![CDATA[Badan  dibungkukkan  sedikit,  dan  Kedua  lengan  dibuka  dan

                        dibengkokkan pada siku untuk menjaga keseimbangan.

                        d.   Sepak Simpuh


                             Sepak  simpuh  adalah  teknik  dasar  sepak  takraw  dengan

                        menggunakan kaki pada bagian kaki luar, sehingga dengan mudah
                        dalam  menyelamatkan  bola  dari  serangan  lawan  dan  dapat

                        mengontrol bola dengan baik dan mudah. Cara melakukan sepak
                        badek yaitu: Kaki dibuka selebar bahu dengan posisi berdiri Kaki

                        yang  digunakan  untuk  badek  digerakkan  keluar,  berputar  pada

                        paha  dengan  menghadapkan  samping  luar  kaki  ke  arah  bola.
                        Tinggi  gerakan  kaki  tidak  melebihi  lutut.  Bola  disentuh  pada

                        bagian  bawahnya  dengan  sisi  luar  kaki.  Untuk  keseimbangan,
                        badan  dicondongkan  sedikit  ke  arah  berlawanan  dari  kaki  yang

                        digunakan (jika kaki kiri digunakan badan dicondongkan ke kanan
                        dan sebaliknya).


                        e.   Sepak Cungkil


                             Sepak cungkil adalah teknik sepakan pada bola dengan cara
                        menggunakan  kaki  untuk  mengambil  bola  denga  jarak  jauh,

                        sehingga  dapat  menghasilkan  bola  pantulan  dengan  maksimal.
                        Cara melakukan sepak cungkil yaitu: Kaki di buka selebar bahu

                        dengan posisi berdiri. Kaki sepak diluruskan sehingga ujung kaki

                        dengan lutut digerakkan ke atas setinggi lutut kaki tumpu menuju
                        arah datangnya bola. Bola disentuh dengan bagian atas ujung kaki

                        sepak pada bagian bawah daribola, sedangkan kaki tumpu ditekuk




                                                                                     11]]></page><page Index="20"><![CDATA[sedikit pada lutut dan badan dicondongkan atau dikedikkan sedikit

                        ke belakang. Kedua tangan dibuka lebar dan bengkokkan pada siku
                        untuk keseimbangan.


                        f.   Menyundul Kepala (Heading)


                              Menyundul  kepala  (heading)  adalah  teknik  dengan
                        memainkan  bola  takraw  dengan  menggunakan  kepala,  sehingga

                        bisa mudah menerima bola pertama dari pihak lawan. Contohnya
                        pada saat terjadinya serangan.


                        g.   Memaha


                             Teknik  dasar  memaha  ini  adalah  salah  satu  teknik  dasar
                        dalam  permainan  sepak  takraw  dengan  menggunakan  paha,

                        berfungsi  untuk  mengontrol  bola.  Teknik  ini  digunakan  dalam
                        menahan, menerima dan menyelamatkan bola dari lawan. Untuk

                        melakukan teknik memaha yaitu: Berdiri dengan kedua kaki, salah
                        satu  kaki  berada  di  belakang  badan  dilentingkan  sedikit  ke

                        belakang,  kedua  lutut  sedikit  dibengkokkan.  Perkenaan  bola

                        dengan dada. Kedua lengan dibuka dan siku dibengkokkan. Berat
                        badan berada pada kaki belakang. Bola yang diterima dengan dada

                        yang diarahkan ke atas.

                        h.   Membahu


                             Teknik dasar membahu ini adalah teknik dengan memainkan

                        bola  menggunakan  bahu  sebagai  usaha  dari  pertahanan  dari
                        serangan  lawan  secara  mendadak.  Untuk  melakukan  teknik





                                                                                     12]]></page><page Index="21"><![CDATA[membahu yaitu:  Kaki dibuka selebar bahu dengan posisi berdiri.

                        Bahu  digerakkan  ke  atas  saat  bola  datang.  Bola  disentuh  pada
                        bagian  bawah  bola  dengan  bagian  depan  bahu.  Untuk

                        keseimbangan,  kedua  tangan  dibuka  dan  siku  dibengkokkan

                        sedikit.  Kedua lutut  ditekuk sedikit  ke bawah serta berat  badan
                        terletak pada kaki yang berlawanan dengan bahu yang digunakan.


                        i.   Mendada

                             Teknik  mendada  ini  adalah  tekni  yang  dilakukan  dengan

                        menggunakan dada dalam mengontrol atau mengatur bola. Untuk

                        melakukan teknik mendada yaitu: Berdiri dengan kedua kaki, salah
                        satu  kaki  berada  di  belakang  badan  dilentingkan  sedikit  ke

                        belakang,  kedua  lutut  sedikit  dibengkokkan.  Perkenaan  bola
                        dengan dada. Kedua lengan dibuka dan siku dibengkokkan. Berat

                        badan berada pada kaki belakang. Bola yang diterima dengan dada
                        yang diarahkan ke atas.


                        D.   TUGAS PEMAIN


                             Masing-masing  pemain  pada  olahraga  permainan  sepak
                        takraw  mempunyai  perannya  masing-masing  yaitu  tekong

                        (server),  killer  (striker),  feeder  (Takraw,  2006).  Berikut  ini
                        penjelasan untuk masing-masing tugas pemain dalam permainan

                        sepak takraw.










                                                                                     13]]></page><page Index="22"><![CDATA[a.     Tekong (Server)


                             Tekong  adalah  pemain  yang  bertugas  untuk  melakukan
                      serivis  dalam  mengawali  permainan  sepak  takraw.  Dalam

                      melakukan servis, tekong dapat menendang bola dengan kecepatan

                      tinggi supaya lawan kesulitan untuk bertahan.

                      b.     Killer (Striker)


                             Pemain  yang  bertugas  sebagai  kille  yaitu  bertugas  untuk
                      mengeksekusi serangan ke lapangan lawan dan bertugas sebagai saat

                      melakukan pertahanan, killer bertanggung jawab dalam memblokir
                      tendangan dan smash yang dilakukan lawan.


                      c.     Feeder


                             Pemain yang menjadi feeder adalah seseorang pemain yang
                      haruslah  memiliki  control  atau  penguasaan  tinggi  terhadap  bola.

                      Karena,  saat  menguasai  bola  seorang  pemain  feeder  harus  dapat

                      memberikan umpan yang mudah agar dapat dieksekusi oleh striker.
                      Seorang pemain juga harus dapat memiliki kemampuan tendangan

                      dan dapat mem-blok serangan dari lawan.

                      RANGKUMAN


                             Pada umumnya setiap cabang olahraga tak luput dari sejarah
                        atau asal usul olahraga tersebut dan dari masing-masing Negara

                        pasti  mempunyai  olahraga  atau  sebuah  permainan  yang  khas.

                        Sejarah  menunjukkan  permainan  sepak  takraw  ini  sudah
                        dimainkan sejak abad ke-15 oleh bangsa kesultanan Malaka yang




                                                                                     14]]></page><page Index="23"><![CDATA[dikenal  juga  dengan  istilah  “Sejarah  Melayu”.  Sejarah  lainnya

                        mengatakan bahwa saja di Bangkok, tepatnya di Wat Phra Kaeo
                        ada  sebuah  bangunan  yang  sudah  ada  sejak  tahun  1785  yang

                        menggambarkan Dewa Hindu, yang ada Hanuman bermain sepak

                        takraw di cincin dengan pasukan-pasukan kera.

                             Permainan  ini  dimainkan  oleh  dua  kelompok  (tim)  satu

                        timnya  terdiri  dari  tiga  orang  pemain.  Permainan  sepak  takraw
                        bukan hanya mengandung unsur olahraganya saja, tetapi ada juga

                        mengandung unsru seni.


                        PENUTUP

                        1.   Soal Latihan

                             1)  Jelaskan  secara  singkat  asal  usul  sejarah  olahraga
                                 permainan sepak takraw?

                             2)  Jelaskan  secara  singkat  mengenai  perubahan  nama

                                 organisasi sepak takraw di Indonesia?
                             3)  Jelaskan apa saja kejuaraan sepak takraw di  Indonesia

                                 dan Internasional?
                             4)  Jelaskan  menurut  pendapat  kalian  apa  pengertian  dari

                                 olahraga permainan sepak takraw?
                             5)  Permainan sepak takraw dimainkan oleh berapa orang?



                        2.   Umpan Balik dan Tindak Lanjut

                             Setelah menjawab pertanyaan di atas yang ditulis pada buku

                        catatan.  Pada  Minggu  selanjutnya  dosen  pengampu  akan




                                                                                     15]]></page><page Index="24"><![CDATA[mengecek masing-masing catatan mahasiswa dan melakukan sesi

                        tanya  jawab  singkat  mengenai  topik  bahasan  pada  pertemuan
                        sebelumnya.


                        3.   Daftar Pustaka


                        Dahliah,  S.,  Maulidin,  M.,  &  Nurdin,  N.  (2019).  Studi
                             Perbandingan  Ketepatan  Sasaran  Smash  Antara  Umpan
                             Sendiri  Dan  Di  Umpan  Oleh  Teman  Dalam  Permainan
                             Sepak  Takraw  Regu  Putri  Kabupaten  Sumbawa  Tahun
                             2017/2018. Gelora:  Jurnal  Pendidikan  Olahraga  dan
                             Kesehatan IKIP Mataram, 5(2), 82-86.
                        Gifran,  G.  (2018). Kontribusi  Koordinasi  Mata  dan  Kaki
                             Terhadap  Keterampilan  Sepak  Sila  Siswa  Ekstrakurikuler
                             SMP  Muhammadyah  2  Pekanbaru (Doctoral  dissertation,
                             Universitas Islam Riau).
                        Heriansyah,  S.  P.,  &  Suhartiwi,  S.  P.  (2021). Permainan  sepak
                             takraw sejarah, teknik dasar, peraturan pertandingan dan
                             perwasitan. Jakad Media Publishing.
                        Iyakrus.,  (2012)  Permainan  Sepak  Takraw.  Palembang:  Unsri
                             Press
                        Iyakrus, I. (2017). Sejarah sepak takraw Sumatera Selatan. Altius:
                             Jurnal Ilmu Olahraga dan Kesehatan, 6(1).
                        Jamalong, A., Syam, A. (2014). Teknik Dasar Permainan Sepak
                             Takraw. Yogyakarta: Penerbit Ombak
                        Maulana, R., & Nurudin, A. A. (2018). Pengaruh Metode Latihan
                             Servis  Sepaktakraw  Terhadap  Keterampilan  Sepakmula
                             Siswa Peserta Ekstrakurikuler Sepaktakraw SMPN 5 Kota
                             Sukabumi Tahun 2018.
                        Purwanto, D. (2019). Keterampilan Bermain Sepaktakraw untuk
                             Mahasiswa. Zifatama Jawara.
                        Sofyan, A. H. (2011). Kepelatihan Dasar Sepak Takraw. Jakarta:
                             PT Bumi Timur Jaya.
                        Sukmana,  A.  A.,  &  Muharram,  N.  A.  (2017).  Sepaktakraw
                             (metodik dan teknik pembelajaran sepaktakraw).







                                                                                     16]]></page><page Index="25"><![CDATA[Syam, A. (2019). Analisis Kemampuan Inteligensi Atlet Cabang
                             Olahraga  Sepak  Takraw  Provinsi  Gorontalo. Jambura
                             Journal of Sports Coaching, 1(2), 79-90.
                        Takraw, S. E. P. A. K. (2006). Sepak Takraw. Padang: Fakultas
                             Ilmu Keolahragaan Universitas Negeri Padang.
























































                                                                                     17]]></page><page Index="26"><![CDATA[BAB II

                              SARANA DAN PRASARANA SEPAK TAKRAW



                        PENDAHULUAN

                        1.   Capaian  pembelajaran  mata  kuliah:  Setelah  mengikuti

                             perkuliahan pada bab ini, diharapkan mahasiswa dapat:

                             a.  Mengetahui dan memahami sarana dan prasarana sepak
                                 takraw.

                        2.   Pada  mata  kuliah  Sepak  Takraw  ini,  tidak  ada  prasyarat
                             khusus bagi mahasiswa untuk mengambil mata kuliah ini.

                        3.   Mulai dari pokok bahasan pada topik pertama sampai pokok
                             bahasan pada topik-topik selanjutnya berkaitan atau dalam

                             suatu  urutan  keilmuan  yang  harus  dipahami  mahasiswa

                             dalam mengikuti perkuliahan Sepak Takraw.
                        4.   Manfaat atau pentingnya bahan pembelajaran ini.

                             Pada mata kuliah Sepak Takraw, agar mahasiswa memahami

                             secara  keseluruhan  tentang  pengelolaan  Pendidikan  sepak
                             takraw yang akan diterapkan pada Pendidikan jasmani dan

                             Kesehatan.  Maka  mahasiswa  harus  memahami  terlebih
                             dahulu  tentang  sarana  dan  prasarana  sepak  takraw  dan

                             dilanjutkan  pada  topik-topik  selanjutnya  yang  akhirnya
                             mahasiswa bisa memahami materi sepak takraw secara utuh

                             dan  menyeluruh.  Buku  ajar  ini  sangat  penting  dan

                             bermanfaat  bagi  mahasiswa,  terkhusus  bagi  mahasiswa
                             program  studi  pendidikan  jasmani  dan  kesehatan  untuk




                                                                                     18]]></page><page Index="27"><![CDATA[dijadikan sebagai buku pegangan karena masih terbatasanya

                             buku ajar ataupun bahan ajar yang secara khusus membahas
                             pengelolaan pembelajaran sepak takraw.

                        5.   Petunjuk belajar mahasiswa, penjelasan tentang hal-hal yang

                             perlu dilakukan mahasiswa dalam mempelajari materi ini.
                             Adapun  Langkah-langkah  yang  harus  mahasiswa  lakukan

                             pada pembahasan topik tentang sarana dan prasaran takraw
                             ini adalah:

                             a.  Mahasiswa  yang  sudah  dibagi  menjadi  beberapa

                                 kelompok,  yang  masing-masing  kelompok  mendapat
                                 satu  topik  yang  harus  mereka  bahas  dan  mereka

                                 diskusikan di depan kelas.
                             b.  Kelompok membahas tentang sarana dan prasarna sepak

                                 takraw  sebagai  pembelajaran  sepak  takraw  serta
                                 membawa bahan ajar yang terkait dengan topik bahasan

                                 baik berupa buku maupun sumber-sumber lainnya.

                             c.  Semua  anggota  kelompok  maju  ke  depan  dan
                                 mempersentasikan  topik  bahasan  tentang  sarana  dan

                                 prasarana sepak takraw sebagai materi sepak takraw.
                             d.  Setelah  menyampaikan  materi  tentang  sarana  dan

                                 prasarna  sepak  takraw,  maka  kelompok  penyaji

                                 membuka diskusi dan melakukan sesi tanya jawab.
                             e.  Apabila kelompok penyaji mengalami  kesulitan dalam

                                 pertanyaan dari mahasiswa lainnya, maka boleh dibantu
                                 oleh mahasiswa yang bisa memberikan jawaban terkait






                                                                                     19]]></page><page Index="28"><![CDATA[pernyataan yang diajukan maupun memeninta pendapat

                                 dari dosen pengampu mata kuliah.
                             f.  Dosen  memberikan  penegasan  kembali  tentang  topik

                                 atau materi yang dibahas.

                             g.  Kelompok  penyaji  membuat  rangkuman  tentang  topik
                                 pembelajaran yang sudah didiskusikan.


                        MATERI

                             Sarana dan prasarana dapat diartikan sebagai segala sesuatu

                        yang  dapat  digunakan  untuk  kepentingan  tertentu.  Sarana  dan

                        prasarana  dalam  suatu  kegiatan  mempunyai  fungsi  yang  sangat
                        penting,  contohnya  untuk  suatu  kegiatan  olahraga.  Sarana  dan

                        prasarana olahraga adalah segala sesuatu pendukung yang meliputi
                        semua bentuk bangunan ataupun yang tidak bangunan yang dapat

                        digunakan untuk  melengkapi  kegiatan  olahraga tersebut.  Sarana
                        dan prasarana harus sesuai dengan peraturan yang ditetapkan pada

                        cabang  olahraga  dapat  mengacu  pada  standar  Nasional  ataupun

                        Internasional. Menurut Iyakrus (2012) Sepak takraw merupakan
                        suatu permainan yang menggunakan bola (takraw) yang terbuat

                        dari rotan yang dimaninkan di atas lapangan yang berukuran 13,42
                        m serta lebar 6,1 m. Berikut ini penjelasan mengenai sarana dan

                        prasana dalam permainan sepak takraw.











                                                                                     20]]></page><page Index="29"><![CDATA[A.   SARANA PERMAINAN SEPAK TAKRAW

                        1.  BOLA

                            Jati & Faisal (2019) Dalam permainan sepak takraw bola yang

                        digunakan yaitu terbuat dari rotan yang berlapis 9 atau 11 lilitan

                        yang di anyam berbentuk bulat. Memiliki lingkaran 41 – 43 cm dan
                        memiliki lubang sebanyak 12 lubang, serta berat bola 160 – 180

                        gram.





















                                             Gambar 1. Bola Takraw

                                           Sumber: (Artyhadewa, 2017)


                        2.  JARING ATAU NET


                            Jaring atau net di dalam permainan sepak takraw terbuat dari

                        bahan nilon, untuk membuat net petak lubang berukuran 4 – 5,3
                        cm dengan panjang 6,7 m, lebar 0,72 m, tinggi net berukuran 1,55

                        m untuk kedua tiang serta 1,5424 tinggi net di tengah lapangan.







                                                                                     21]]></page><page Index="30"><![CDATA[Tinggi  net  untuk  putra  dan  putri  pada  permainan  sepak  takraw

                        sama atau tidak ada perbedaan antara keduanya.


























                                      Gambar 2. Net Sepak Takraw


                                        Sumber: (Nugroho, 2023)


                        3.   TIANG

                             Tiang pada permainan sepak takraw yaitu terdapat di tengah-

                        tengah kedua tim yang membatasi antara dua daerah permainan
                        tim  Tiang ini pada umumnya terbuat dari besi yang berguna untuk

                        mengikat net. Tinggi untuk tiang permainan sepak takraw yaitu
                        1,55  meter  dari  permukaan  atau  lantai,  dan  untuk  jarak  antara

                        posisi  tiang  bersama  dengan  garis  luar  permainan  yaitu  31  cm

                        (Qoryatiningtyas et al., 2017).









                                                                                     22]]></page><page Index="31"><![CDATA[Gambar 3. Tiang Net
                                        Sumber: (Nugroho, 2023)




                        4.   PAKAIAN PEMAIN


                             Pemain  yang  bertanding  wajib  memakai  pakaian  seraga
                        dengan timnya. Pakaian untuk pemain sepak takraw yaitu T-Shirt,

                        celana pendek. Memiliki nomor punggung yang tidak serupa untuk
                        masing-masing pemain. Khusus untuk kapten harus memakai ban-

                        kapten yang disiapkan oleh kontingen masing-masing. Kedua tim

                        tidak boleh memakai baju seragam yang warnanya sama. Satu tim
                        diharapkan dapat memiliki 3 kostum yang berbeda. Setiap pemain

                        memakai baju seragam dengan nomor punggung 1 sampai 15 di
                        awal pertandingan sampai dengan akhir pertandingan.









                                                                                     23]]></page><page Index="32"><![CDATA[Gambar 4. Pakaian Pemain

                                          Sumber: (Gani et al., 2022)


                        5.   SEPATU KHUSUS


                             Sepatu  yang  digunakan  untuk  pemain  sepak  takraw  yaitu

                        biasanya disebut nannyang. Sepatu ini terbua dari karet untuk alas
                        sepatunya,  sehingga  pemain  tidak  mudah  terjatuh.  Tetapi  pada

                        dasarnya gunakanlah sepatu yang nyaman untuk dipakai di kaki,
                        sehingga dapat maksimal dalam bermain.





















                                                                                     24]]></page><page Index="33"><![CDATA[Gambar 5. Sepatu Sepak Takraw

                                     Sumber: (Saharullah & Wahyudin, 2018)


                        6.   KAOS KAKI


                             Kaos  kaki  sangat  penting  sekali  yaitu  berfungsi  untuk
                        menghindari gesekan dari sepatu, kaos kaki juga berfungsi untuk

                        meningkatkan percaya diri seorang pemain.


















                                            Gambar 6. Kaos Kaki


                                        Sumber: (Firdaus et al., 2016)




                                                                                     25]]></page><page Index="34"><![CDATA[7.   PAPAN SKOR


                             Papan  skor  pada  pertandingan  sepak  takraw  yaitu  untuk
                        memudahkan pencatatan skor. Papan skor yang digunakan yaitu

                        papan skor digital. Untuk perhitungan skor dalam permainan sepak

                        takraw yaitu:

                        1)   Angka kemenangan untuk satu yaitu 15 point.

                        2)   Jika kedua tim mendapat point 13 atau 14 point yang sama,
                             maka  wasit  meneruskan  pertandingan  setelah  berunding

                             dengan  tim  yang  menerima  service  untuk  ditambahkan  5

                             point 13 sama dan 3 point untuk 14 sama atau sama halnya
                             dengan permainan bulutangkis.

                        3)   Jika  kedua  tim  sama-sama  memenangi  satu  game,  maka
                             diteruskan  dengan  game  terakhir  (rubber  set).  Pemenang

                             games untuk set ke-3 yaitu pemenang pertandingan tersebut.
















                                              Gambar 7. Papan Skor

                                           Sumber: (Firdaus et al., 2016)








                                                                                     26]]></page><page Index="35"><![CDATA[B.   PRASARANA

                        1.   LAPANGAN

                             Bentuk  prasarana  untuk  olahraga  permainan  sepak  takraw

                        yang terpenting yaitu lapangan. Lapangan adalah prasarana yang

                        diperlukan  dalam  bermain  sepak  takraw  supaya  lebih  leluasa
                        dalam  bermain  (Aji,  2013).  Lapangan  sepak  takraw  umumnya

                        menyerupai  lapangan  bulutangkis,  karena  pada  zaman  dahulu
                        sepak takraw diperkenalkan oleh para saudagar bugis Makassar ke

                        Malaysia,  pada  saat  itu  olahraga  yang  lagi  popular  di  Malaysia
                        yaitu  permainan  bulutangkis  (Purwanto,  2019).  Saharullah  &

                        Wahyudin  (2018)  Area  untuk  permainan  sepak  takraw  yaitu

                        memiliki  ukuran  yang  sesuai  standar,  ukurannya  menyerupai
                        ukuran  lapangan  bulutangkis  pada  nomor  ganda  yaitu  memiliki

                        ukuran 13,40 m x 6,10 m. Tidak hanya bisa dimainkan dilapangan

                        saja,  sepak  takraw  dapat  dimainkan  di  dalam  ataupun  di  luar
                        ruangan,  tetapi  Sebagian  besar  dari  setiap  kejuaraan  tentunya

                        dipertandingkan di dalam ruangan. Permukaan lapangan harusla
                        rata, mendatar dan seragam.


                        1)   Ketebalan Garis

                             Ketebalan garis keliling lapangan yaitu 0,04 m di ukur dan

                        digambar dari bagian dalam lapangan. Lapangan harus berjarak 3

                        m dari semua apapun itu. Memiliki garis tengah setebal 0,02 m
                        yaitu membagi kedua sisi lapangan sama besar.







                                                                                     27]]></page><page Index="36"><![CDATA[2)   Seperempat Lingkaran


                             Untuk  seperempat  lingkaran  yaitu  di  setiap  pojok  garis
                        tengah terdapat seperempat lingkaran dengan jari-jari 0,9 m diukur

                        dan digambar dari sisi luar lingkaran tersebut.


                        3)   Lingkaran Servis

                             Lingkaran servis memiliki jari-jari 0,3 m yang ditempatkan

                        di kedua sisi lapangan yaitu berjarak 2,45 m dari bagian dalam
                        garis belakang dan 3,05 m dari bagian dalam di garis sisi lapangan.

                        Lingkaran servis diukur serta di gambar dari pusat menuju ke garis
                        luar lingkaran dengan berjari-jari yaitu 0,3 m.


                        4)   Tinggi Jaring


                             Pada tinggi jaring memiliki tinggi 1,52 m pada bagian tengah
                        dan 1,55 pada bagian tiang putra, sedangkan untuk putri memliki

                        ukuran 1,42 m di bagian tengah dan 1,45 m untuk bagian tiang.

                        5)   Tinggi Tiang


                             Dalam  peraturan  ISTAF  (Internasional  Sepak  Takraw

                        Federation)  untuk  ukuran  tinggi  tiang  jaring  dalam  permainan
                        sepak takraw yaitu 1,55 m, tetapi tiang bulutangkis atau permainan

                        bola vol juga dapat digunakan tetapi tetap mengacu dengan ukuran
                        tiang sepak takraw.










                                                                                     28]]></page><page Index="37"><![CDATA[6)   Area Bebas


                             Area bebas dalam permainan sepak takraw yaitu berjarak 3
                        m terhadap dari gangguan apapun.


                        7)   Gambar


                             Berikut ini adalah gambar untuk lapangan permainan sepak
                        takraw.

























                                   Gambar 8. Lapangan Sepak Takraw

                                        Sumber: (Munir et al., 2015)



                        RANGKUMAN

                               Sarana dan prasarana dapat diartikan sebagai segala sesuatu

                        yang  dapat  digunakan  untuk  kepentingan  tertentu.  Sarana  dan

                        prasarana  dalam  suatu  kegiatan  mempunyai  fungsi  yang  sangat
                        penting,  contohnya  untuk  suatu  kegiatan  olahraga.  Sarana  dan




                                                                                     29]]></page><page Index="38"><![CDATA[prasarana olahraga adalah segala sesuatu pendukung yang meliputi

                        semua bentuk bangunan ataupun yang tidak bangunan yang dapat
                        digunakan untuk melengkapi kegiatan olahraga tersebut.


                        PENUTUP

                        1.   Soal Latihan
                             1)    Jelaskan pengertian sarana dan prasaran menurut yang

                                   kalian ketahui?

                             2)    Jelaskan apa yang kalian ketahui mengenai lapangan
                                   sepak takraw?

                             3)    Sebutkan  apa  saja  prasaran  dalam  permainan  sepak
                                   takraw?

                             4)    Sebutkan  dan  jelaskan  sarana  yang  ada  dalam

                                   permainan sepak takraw?
                             5)    Jelaskan ketentuan untuk dapat memainkan permainan

                                   sepak takraw?


                        2.   Umpan Balik dan Tindak Lanjut

                             Setelah menjawab pertanyaan di atas yang ditulis pada buku
                        catatan. Pada Minggu selanjutnya dosen pengampu akan mengecek

                        masing-masing catatan mahasiswa dan melakukan sesi tanya jawab

                        singkat mengenai topik bahasan pada pertemuan sebelumnya.

                        3.   Daftar Pustaka

                        Aji,  T.  (2013).  Pola  Pembinaan  Prestasi  Pusat  Pendidikan  dan
                             Latihan Pelajar (PPLP) Sepak Takraw Putra Jawa Tengah
                             Tahun 2013. Media Ilmu Keolahragaan Indonesia, 3(1).




                                                                                     30]]></page><page Index="39"><![CDATA[Artyhadewa, M. S. (2017). Pengembangan model permainan sepak
                             takraw sebagai pembelajaran pendidikan jasmani bagi anak
                             SD kelas atas. Jurnal Keolahragaan, 5(1), 50-62.
                        Firdaus, F., Bustamam, B., & Ifwandi, I. (2016). Evaluasi Tingkat
                             Kemampuan  Fisik  Atlet  Sepak  Takraw  UKM  Unsyiah
                             Tahun     2016. Pendidikan    Jasmani,   Kesehatan     dan
                             Rekreasi, 2(4).
                        Gani, A., Hanif, A. S., & Jufrianis, S. P. (2022). Sepak Takraw
                             Double  Event:  Model-Model  Latihan  dan  Teori  Sepak
                             Takraw Double. PT. RajaGrafindo Persada-Rajawali Pers
                        Iyakrus.,  (2012)  Permainan  Sepak  Takraw.  Palembang:  Unsri
                             Press
                        Jati, F. W., & Faisal, M. (2019). Perancangan Sarana Pendidikan
                             Olahraga  Untuk  Pelajar  Tingkat  SMA  Di  Kota
                             Mojokerto (Doctoral  dissertation,  Universitas  17  Agustus
                             1945).
                        Munir, A., Aji, T., & Hermawan, H. (2015). Sumbangan Kekuatan
                             Otot Tungkai Dan Kelentukan Terhadap Kemampuan Servis
                             Bawah     Sepak    Takraw. Unnes     Journal    of   Sport
                             Sciences, 4(1).
                        Nugroho, D. (2023). Hubungan Dukungan Sosial dan Kepercayaan
                             diri  Terhadap  Performa  Atlet  Sepak  Takraw  Kabupaten
                             Klaten Dalam Mengikuti Kejuaraan Tahun 2022.
                        Purwanto, D. (2019). Keterampilan Bermain Sepaktakraw untuk
                             Mahasiswa. Zifatama Jawara.
                        Saharullah, S. P., & Wahyudin, S. P. (2018). Peraturan-Peraturan
                             Dalam Pertandingan Sepak Takraw.
                        Qoryatiningtyas, U., Winarno, M. W. M., & Surendra, M. (2017).
                             Pengembangan  Variasi  Latihan  Sepak  Sila  Untuk  Peserta
                             Ekstrakurikuler  Sepaktakraw  di  Sd  Negeri  Wonodadi  1
                             Kecamatan  Wonodadi  Kabupaten  Blitar. Gelanggang
                             Pendidikan Jasmani Indonesia, 1(1), 103-113.
                        Saharullah, S. P., & Wahyudin, S. P. (2018). Peraturan-Peraturan
                             Dalam Pertandingan Sepak Takraw.








                                                                                     31]]></page><page Index="40"><![CDATA[BAB III

                                       TEKNIK DASAR SEPAK SILA



                        PENDAHULUAN

                        1.   Capaian  pembelajaran  mata  kuliah:  Setelah  mengikuti

                             perkuliahan pada bab ini, diharapkan mahasiswa dapat:

                             a.  Mengetahui  dan  memahami  teknik  dasar  sepak  sila
                                 dalam permainan sepak takraw.

                        2.   Pada  mata  kuliah  Sepak  Takraw  ini,  tidak  ada  prasyarat
                             khusus bagi mahasiswa untuk mengambil mata kuliah ini.

                        3.   Mulai dari pokok bahasan pada topik pertama sampai pokok
                             bahasan pada topik-topik selanjutnya berkaitan atau dalam

                             suatu  urutan  keilmuan  yang  harus  dipahami  mahasiswa

                             dalam mengikuti perkuliahan Sepak Takraw.
                        4.   Manfaat atau pentingnya bahan pembelajaran ini.

                             Pada mata kuliah Sepak Takraw, agar mahasiswa memahami

                             secara  keseluruhan  tentang  pengelolaan  Pendidikan  sepak
                             takraw yang akan diterapkan pada Pendidikan jasmani dan

                             Kesehatan.  Maka  mahasiswa  harus  memahami  terlebih
                             dahulu tentang teknik dasar sepak sila dan dilanjutkan pada

                             topik-topik  selanjutnya  yang  akhirnya  mahasiswa  bisa
                             memahami materi sepak takraw secara utuh dan menyeluruh.

                             Buku ajar ini sangat penting dan bermanfaat bagi mahasiswa,

                             terkhusus bagi mahasiswa program studi pendidikan jasmani
                             dan  kesehatan  untuk  dijadikan  sebagai  buku  pegangan




                                                                                     32]]></page><page Index="41"><![CDATA[karena masih terbatasanya buku ajar ataupun bahan ajar yang

                             secara  khusus  membahas  pengelolaan  pembelajaran  sepak
                             takraw.

                        5.   Petunjuk belajar mahasiswa, penjelasan tentang hal-hal yang

                             perlu dilakukan mahasiswa dalam mempelajari materi ini.
                             Adapun  Langkah-langkah  yang  harus  mahasiswa  lakukan

                             pada pembahasan topik tentang teknik dasar sepak sila ini
                             adalah:

                             a.  Mahasiswa  yang  sudah  dibagi  menjadi  beberapa

                                 kelompok,  yang  masing-masing  kelompok  mendapat
                                 satu  topik  yang  harus  mereka  bahas  dan  mereka

                                 diskusikan di depan kelas.
                             b.  Kelompok  membahas  tentang  teknik  dasar  sepak  sila

                                 sebagai  pembelajaran  sepak  takraw  serta  membawa
                                 bahan ajar yang terkait dengan topik bahasan baik berupa

                                 buku maupun sumber-sumber lainnya.

                             c.  Semua  anggota  kelompok  maju  ke  depan  dan
                                 mempersentasikan  topik  bahasan  tentang  teknik  dasar

                                 sepak sila sebagai materi sepak takraw.
                             d.  Setelah menyampaikan materi tentang teknik dasar sepak

                                 sila,  maka  kelompok  penyaji  membuka  diskusi  dan

                                 melakukan sesi tanya jawab.
                             e.  Apabila kelompok penyaji mengalami  kesulitan dalam

                                 pertanyaan dari mahasiswa lainnya, maka boleh dibantu
                                 oleh mahasiswa yang bisa memberikan jawaban terkait






                                                                                     33]]></page><page Index="42"><![CDATA[pernyataan yang diajukan maupun memeninta pendapat

                                 dari dosen pengampu mata kuliah.
                             f.  Dosen  memberikan  penegasan  kembali  tentang  topik

                                 atau materi yang dibahas.

                             g.  Kelompok  penyaji  membuat  rangkuman  tentang  topik
                                 pembelajaran yang sudah didiskusikan.


                        MATERI

                               Kemampuan teknik dasar yaitu kesatuan yang tidak dapat

                        terpisahkan  dalam  permaian  sepak  takraw.  Tanpa  menguasai

                        kemampuan teknik dasar bermain sepak takraw, permainan tidak
                        dapat  dimainkan  dengan  baik.  Penguasaan  teknik  tersebut  bisa

                        dimainkan  jika  dilatih  dan  dipelajari  dengan  baik  di  bawah
                        pengawasan oleh guru dan pelatih. Tetapi, tidak hanya ditentukan

                        oleh  factor  penguasaan  teknik  dasar  yang  baik,  faktor-faktor
                        lainnya banyak yang dapat menunjang kemampuan prestasi dalam

                        permainan  sepak  takraw.  Teknik  dasar  adalah  unsur  yang

                        terpenting  dalam  permainan  sepak  takraw.  Keterampilan  teknik
                        dasar  diperlukan  untuk  menghadapi  pertandingan  yang

                        sebenarnya. Permainan sepak takraw tidak akan dapat berlangsung
                        dengan  baik.  Teknik  adalah  kemampuan  dasar  yang  haruslah

                        dimiliki  pemain  dalam  menentukan  keberhasilan  dalam  sebuah

                        pertandingan  (Anwar, 2013). Keterampilan teknik dasar sangat
                        diperlukan  untuk  menujang  dalam  menhadapi  pertandingan.

                        Supaya dapat menjadi seorang pemain sepak takraw yang baik,
                        maka teknik tersebut harus dapat dikuasai oleh pemain. Apabila




                                                                                     34]]></page><page Index="43"><![CDATA[teknik  dasar  tersebut  sudah  dikuasai  maka  peningkatan  prestasi

                        akan tercapai.

                             Prasetyo  (2012)  Pembelajaran  sepak  takraw  adalah  salah

                        satu  pembelajaran  yang  direncanakan  melalui  berbagai  metode

                        yang  tujuaanya  dapat  meningkatkan  kegiatan  jasmani  untuk
                        peserta didik dan bermain dengan baik dan efisien. Pembelajaran

                        sepak  takraw  adalah  bagian  dalam  mengembangkan  potensi
                        peserta  didik  melalui  Pendidikan  Jasmani  di  Sekolah.

                        Pembelajaran  sepak  takraw  yaitu  masuk  kegiatan  dalam
                        Pendidikan  Jasmani  tentunya  dalam  mengacu  pada  kurikulum

                        Pendidikan  di  Sekolah  yang  tujuaanya  untuk  mencapai  tujuan

                        Pendidikan  yang  telah  ditentukan  dan  dapat  mengembangkan
                        potensi  peserta  didik  dan  dapat  melakukan  teknik  dasar  sepak

                        takraw pada permainan sepak takraw.

                        A.   PENGERTIAN SEPAK SILA


                               Sepak sila yaitu salah satu teknik andalan untuk permainan

                        sepak takraw, karena sepak sila adalah teknik dasar yang paling
                        sering digunakan dalam permainan sepak takraw. Sepak sila harus

                        wajib dapat dikuasai oleh pemain sepak takraw karena sepak sla
                        adalah  gerakan  yang  sering  digunakan  untuk  permainan  sepak

                        takraw.  Bahwa  saja  dikatakan  menyepak  adalah  ibu  dari

                        permainan  sepak  takraw  karena  bola  dimainkan  dengan  cara  di
                        sepak  menggunakan  kaki,  dari  awal  permainan  sampai  dapat

                        membuat point. Sepak sila merupakan menyepak bola dengan kaki





                                                                                     35]]></page><page Index="44"><![CDATA[yaitu bagian luar, sepak sila seing dipakai dalam menerima dan

                        menimang bola serta mengumpan bola dan dapat menyelamatkan
                        dari serangan tim lawan (Iyakrus, 2012). Menurut Zulman et al.,

                        (2018)  Sepak  sila  adalah  teknik  dasar  pada  permainan  sepak

                        takraw  dengan  menggunakan  kaki  bagian  dalam.  Sepak  sila
                        mempunyai  tujuan  untuk  menimbang  bola,  menerima  bola,

                        mengumpan  bola,  menguasai  bola,  dan  tentunya  untuk
                        menyelamatkan bola dari serangan lawan. Pendapat lain dikatakan

                        Sihab (2023) oleh tujuan dari sepak sila salah satunya berfungsi

                        untuk  melakukan  umpan  atau  hantaran  pada  spiker.  Kemahiran
                        dan kemampuan mengumpan ini sangat penting dalam permainan

                        sepak takraw, karena umpan-umpan yang sempurna maka, akan
                        menghasilkan serangan yang baik.


                               Dari  beberapa  pendapat  ahli  di  atas,  maka  dapat

                        disimpulkan bahwa saja untuk bisa menguasai sepak sila yang baik
                        dan benar maka sangat diperlukannya latihan berulang-ulang, dan

                        sepak  sila  adalah  teknik  dasar  yang  sangat  penting  dalam
                        permainan  sepak  takraw  karena  sepak  sila  merupakan  teknik

                        pertahanan awal di dalam sebuah permainan sepak takraw.

                        B.   CARA MELAKUKAN TEKNIK SEPAK SILA


                             Dalam  melakukan  teknik  sepak  sila  haruslah  melakukan

                        beberapa cara yaitu. Menurut Darmiyanti et al., (2020) teknik dasar
                        sepak sila dilakukan dengan cara.







                                                                                     36]]></page><page Index="45"><![CDATA[a.   Berdiri dengan kaki yang terbuka dengan jarak selebar bahu

                        b.   Kaki sepak digerakkan melipat setinggi lutut kaki tumpu
                        c.   Perkenaan bola menggunakan kaki bagian dalam

                        d.   Kaki bagian tumpuhan sedikit ditekuk

                        e.   Mata melihat kea rah bola
                        f.   Kedua  lengan  dibuka  dan  dibengkokkan  pada  siku  untuk

                             menjaga keseimbangan

                        Selanjutnya  menurut  pendapat  Iyakrus  (2012)  untuk  melakukan

                        tekni sepak sila yaitu berdiri dengan kaki terbuka berjarak selebar
                        bahu. Kaki sepak digerakkan melipat setinggi lutut kaki tumpu.

                        Perkenaan bola dengan kaki bagian dalam. Kaki tumpu ditekuk

                        sedikit.  Mata  melihat  ke  arah  bola.  Kedua  lengan  dibuka  dan
                        dibengkokkan  pada  siku  untuk  menjaga  keseimbangan.

                        Pergelangan kaki sepak pada waktu menyepak ditegangkan atau

                        dikencangkan.  Dan  bola  disepak  keatas  lurus  melewati  kepala.
                        Sedangkan menurut


                        a.   Pemain  berdiri  pada  kaki  kiri  dan  kaki  kanan  dengan
                             memantulkan  bola  dengan  kaki  kanan.  Bola  menyentuh

                             bagian bawah mata kaki, kaki kanan pandangan difokuskan
                             kepada bola.

                        b.   Pemantulan dipertinggi dengan cara sepakan di perkuat.

                        c.   Bila  gerak  kaki  kiri  yang  digunakan  untuk  menyepakan
                             tubuh tetap berdiri relative dalam di tempat, maka ini dapat

                             dikatakan  sepak  sila  yang  anda  lakukan  sudah  termasuk
                             mahir.




                                                                                     37]]></page><page Index="46"><![CDATA[d.   Sepaknya bila kaki kiri itu bergeses ke kiri dan kanan dan

                             kebelakang sehingga bergerak dalam lingkaran yang garis
                             tengahnya lebih dari satu meter. Ini melihatkan bahwa sepak

                             sila anda belum stabil atau belum bisa.

                        e.   Dan  apabla  sudah  melakukan  sepak  sila  dengan  pantulan
                             pendek  sampai  berenti  dan  memantulkannya  lagi,  maka

                             sepak sila anda sudah cukup baik.

                             Dari  beberapa  pendapat  di  atas,  maka  dapat  disimpulkan

                        bahwa saja sepak sila bertujuan untuk menerima bola, menimang
                        bola,  menguasai  bola,  mengumpan  serta  untuk  menyelamatkan

                        bola  dari  serangan  lawan.  Dalam  melakukan  teknik  sepak  sila,

                        yaitu mempunya Langkah-langkah yaitu pertama berdiri dengan
                        kaki terbuka berjarak selebar bahu, kaki sepak digerakkan melipat

                        setinggi  lutut  kaki  tumpu,  perkenaan  bola  dengan  kaki  bagian

                        dalam, kaki tumpu ditekuk sedikt, pandangan melihat ke arah bola,
                        dan  kedua  lengan  dibuka  serta  dibengkokkan  pada  siku  untuk

                        menjaga keseimbangan.

                        RANGKUMAN


                             Teknik sepak sila yaitu teknik dasar yang paling dominan
                        dimainkan  dalam  permainan  sepak  takraw.  Dalam  melakukan

                        teknik  dasar  sepak  sila  dalam  permainan  sepak  takraw  yaitu

                        dengan berdiri dengan kaki terbuka berjarak selebar bahu. Kaki
                        sepak  digerakkan  melipat  setinggi  lutut  kaki  tumpu.  Perkenaan

                        bola dengan kaki bagian dalam. Kaki tumpu ditekuk sedikit. Mata





                                                                                     38]]></page><page Index="47"><![CDATA[melihat ke arah bola. Kedua lengan dibuka dan dibengkokkan pada

                        siku untuk menjaga keseimbangan. Pergelangan kaki sepak pada
                        waktu  menyepak  ditegangkan  atau  dikencangkan.  Dan  bola

                        disepak keatas lurus melewati kepala.


                        PENUTUP

                        1.   Soal Latihan

                             1)    Jelaskan  menurut  pendapat  Anda  mengapa  perlu
                                   meguasai teknik dasar dalam permainan sepak takraw?

                             2)    Jelaskan menurut pendapat Anda apa itu teknik sepak

                                   sila?
                             3)    Sebutkan  dan  jelaskan  Langkah-langkah  dalam

                                   melakukan teknik dasar sepak sila?
                             4)    Menurut  pendapat  Anda,  apa  saja  yang  harus

                                   diperhatikan dalam melakukan teknik sepak sila?
                             5)    Apa  yang  tidak  boleh  dilakukan  dalam  permainan

                                   sepak takraw?


                        2.   Umpan Balik dan Tindak Lanjut


                             Setelah menjawab pertanyaan di atas yang ditulis pada buku
                        catatan. Pada Minggu selanjutnya dosen pengampu akan mengecek

                        masing-masing catatan mahasiswa dan melakukan sesi tanya jawab

                        singkat mengenai topik bahasan pada pertemuan sebelumnya.








                                                                                     39]]></page><page Index="48"><![CDATA[3.   Daftar Pustaka


                        Anwar, S. (2013). Survei teknik dasar dan kondisi fisik pada siswa
                               sekolah  sepak  bola  (SSB)  se  kabupaten  Demak  tahun
                               2012. ACTIVE:  Journal  of  Physical  Education,  Sport,
                               Health and Recreation, 2(9).
                        Darmiyanti,  K.  R.,  Astra,  I.  K.  B.,  &  Satyawan,  I.  M.  (2020).
                               Pengaruh  Model  Pembelajaran  Kooperatif  Tipe  Student
                               Teams  Achievement  Division  Terhadap  Hasil  Belajar
                               Teknik  Dasar  Sepak  Sila  Dalam  Permainan  Sepak
                               Takraw. Jurnal  Ilmu  Keolahragaan  Undiksha, 8(3),  136-
                               145.
                        Iyakrus.,  (2012)  Permainan  Sepak  Takraw.  Palembang:  Unsri
                               Press
                        Prasetyo, E. E. (2012). Upaya peningkatan hasil belajar sepak mula
                               bawah  sepak  takraw  melalui  pendekatan  bermain  pada
                               siswa kelas iv sd negeri vi baturetno kabupaten wonogiri
                               tahun pelajaran 2011/2012.
                        Sihab,  D.  P.  (2023).  Hubungan  Kekuatan  Otot  Tungkai  Dan
                               Keseimbangan  Terhadap  Kemampuan  Sepak  Sila  Pada
                               Keterampilan  Sepak  Takraw  Club  Pulau  Panggung  Jaya
                               Kabupaten Tanggamus.
                        Takraw, S. E. P. A. K. (2006). Sepak Takraw. Padang: Fakultas
                               Ilmu Keolahragaan Universitas Negeri Padang.

























                                                                                     40]]></page><page Index="49"><![CDATA[BAB IV DIDAKTIK DAN METODIK PEMBELAJARAN




                        PENDAHULUAN

                        1.   Capaian  pembelajaran  mata  kuliah:  Setelah  mengikuti

                             perkuliahan pada bab ini, diharapkan mahasiswa dapat:
                             a.    Mengetahui  dan  memahami  didaktik  dan  metodik

                                   pembelajaran.

                        2.   Pada  mata  kuliah  Sepak  Takraw  ini,  tidak  ada  prasyarat
                             khusus bagi mahasiswa untuk mengambil mata kuliah ini.

                        3.   Mulai dari pokok bahasan pada topik pertama sampai pokok
                             bahasan pada topik-topik selanjutnya berkaitan atau dalam

                             suatu  urutan  keilmuan  yang  harus  dipahami  mahasiswa

                             dalam mengikuti perkuliahan Sepak Takraw.
                        4.   Manfaat atau pentingnya bahan pembelajaran ini.

                             Pada mata kuliah Sepak Takraw, agar mahasiswa memahami
                             secara  keseluruhan  tentang  pengelolaan  Pendidikan  sepak

                             takraw yang akan diterapkan pada Pendidikan jasmani dan
                             Kesehatan.  Maka  mahasiswa  harus  memahami  terlebih

                             dahulu  tentang  teknik  didaktik  dan  metodik  pembelajaran

                             dan dilanjutkan pada topik-topik selanjutnya yang akhirnya
                             mahasiswa bisa memahami materi sepak takraw secara utuh

                             dan  menyeluruh.  Buku  ajar  ini  sangat  penting  dan
                             bermanfaat  bagi  mahasiswa,  terkhusus  bagi  mahasiswa

                             program  studi  pendidikan  jasmani  dan  kesehatan  untuk

                             dijadikan sebagai buku pegangan karena masih terbatasanya



                                                                                     41]]></page><page Index="50"><![CDATA[buku ajar ataupun bahan ajar yang secara khusus membahas

                             pengelolaan pembelajaran sepak takraw.
                        5.   Petunjuk belajar mahasiswa, penjelasan tentang hal-hal yang

                             perlu dilakukan mahasiswa dalam mempelajari materi ini.

                             Adapun  Langkah-langkah  yang  harus  mahasiswa  lakukan
                             pada  pembahasan  topik  tentang  didaktik  dan  metodik

                             pembelajaran adalah:
                             a.  Mahasiswa  yang  sudah  dibagi  menjadi  beberapa

                                 kelompok,  yang  masing-masing  kelompok  mendapat

                                 satu  topik  yang  harus  mereka  bahas  dan  mereka
                                 diskusikan di depan kelas.

                             b.  Kelompok  membahas  tentang  didaktik  dan  metodik
                                 pembelajaran sebagai pembelajaran sepak takraw serta

                                 membawa bahan ajar yang terkait dengan topik bahasan
                                 baik berupa buku maupun sumber-sumber lainnya.

                             c.  Semua  anggota  kelompok  maju  ke  depan  dan

                                 mempersentasikan  topik  bahasan  tentang  didaktik  dan
                                 metodik pembelajaran sebagai materi sepak takraw.

                             d.  Setelah  menyampaikan  materi  tentang  didaktik  dan
                                 metodik  pembelajaran,  maka  kelompok  penyaji

                                 membuka diskusi dan melakukan sesi tanya jawab.

                             e.  Apabila kelompok penyaji mengalami  kesulitan dalam
                                 pertanyaan dari mahasiswa lainnya, maka boleh dibantu

                                 oleh mahasiswa yang bisa memberikan jawaban terkait








                                                                                     42]]></page><page Index="51"><![CDATA[pernyataan yang diajukan maupun memeninta pendapat

                                 dari dosen pengampu mata kuliah.
                             f.  Dosen  memberikan  penegasan  kembali  tentang  topik

                                 atau materi yang dibahas.

                             g.  Kelompok  penyaji  membuat  rangkuman  tentang  topik
                                 pembelajaran yang sudah didiskusikan.


                        MATERI

                             Sidik (2019) Didaktik yaitu berasar dari Bahasa latin didasco

                        atau didascein artinya saya mengajar, arti yang popular biasanya

                        diartikan  sebagai  ilmu  mengajar  atau  pengetahuan  mengenai
                        bagaimana  mengajar.  Metodik  berasal  dari  Bahasa  latin  yang

                        mempunyai arti metodos atau jalan ke dan arti yang popular adalah
                        sebagai cara atau strategi mengajar. Cara atau strategi mengajar

                        adalah berkenaan dengan penataan urutan dalam proses kegiatan
                        pembelajaran.  Secara  operasional  meliputi  untuk  bagaimana

                        membuka pembelajaran, mengisi kegiatan inti pembelajaran dan

                        mengakhiri pembelajaran inilah yang disebut dengan hakikat dari
                        metodik.  Sedangkan,  ilmu  mengajar  (didaktik  berhubungan

                        dengan  bagaimana  menerapkan  teori  dan  konsep  psikologis,
                        sosiologis, komunikasi dan dari ilmu yang lainnya sesuai untuk

                        membimbing  dan  menciptakan  situasi  belajar.  Didaktik

                        merupakan ilmu terapan atau biasanya disebut Pendidikan praktis.










                                                                                     43]]></page><page Index="52"><![CDATA[Strategi  belajar  mengajar  diartikan  secara  harfiah  yaitu

                        menyiasati  atau  mengakali  pelaksanaan  belajar,  mengajar,  dan
                        strategi  mengajar  adalah  kegiatan  yang  dilakukan  sebelum

                        terjadinya  proses  belajar  mengajar.  Tujuan  dari  stratgei  belajar

                        mengajar ini adalah supaya dapat menciptakan kondisi kegiatan
                        belajar yang memungkinkan peserta didik belaajr secara lancar dan

                        mecapai  tujuan  pembelajaran.  Menurut  Ahmad  (2017)  didaktik
                        metodik pembelajaran mengandung arti yaitu rencana atau gerakan

                        sebelum kegiatan proses belajar mengajar.

                             Konsep yang harus dimiliki  dari strategi belajar  mengajar

                        Pendidikan  jasmani  yaitu  melalui  Pendidikan  jasmani,  untuk

                        ditanamkaan  dalam  melaksanakan  tugas  gerak,  dan  menjadikan
                        proses  belajar  mengajar  peserta  didik  aman,  merasa  diakui  dan

                        dihargai oleh gurunya. Guru hendaklah memiliki rasa yang hangat,

                        bersahabat,  sehingga  peserta  didik  tidak  merasa  takut,  tegang
                        ataupun  resah  selama  mengikuti  proses  pembelajaran  (Ahmad,

                        2017).  Khususnya  pada  mata  pelajaran  Pendidikan  jasmani,
                        olahraga dan Kesehatan. Strategi belajar mengajar adalah prosedur

                        dalam memilih, menetapkan, dan memadukan kegiatan-kegiatan
                        untuk  mencapai  tujuan  pembelajaran.  Maka,  disinilah  seorang

                        guru  haruslah  dituntuk  untuk  mempunyai  pengetahuan  dan

                        keterampilan pada strategi belajar mengajar.

                             Untuk memberikan sejumlah kegiatan belajar adalah pokok

                        dalam  mewujudkan  Pendidikan  jasmani  agar  dapat  mencapai
                        tujuannya.  Guru  juga  harus  memilih  dalam  berbagai  kegiatan




                                                                                     44]]></page><page Index="53"><![CDATA[mengajar  dan  belajar  yaitu  pada  bidang  Garapan  dari  strategi

                        belajar mengajar. Surbakti (2022) Dari strategi belajar mengajar
                        akan  menghasilkannya  proses  belajar-mengajar  yang  lebih

                        menekankan  pada  perubahan-perubahan  dalam  meningkatkan

                        kemampuan dari kondisi  fisi,  perkembangan mental  serta untuk
                        sosial anak dalam proses kegiatan anak yang seutuhnya.


                             Dengan  menggunakan  konsep  didaktik  dan  metodik  yang
                        telah di jelaskan, maka yang dimaksud selanjutnya adalah prinsip

                        dari  didaktik  dan  metodik  serta  prosedur  dasar  pembelajaran  di
                        kelas. Keterampilan yang sesuai dengan procedural pembelajaran,

                        khsusnya  dengan  membuka  dan  menutup  pembelajaran,

                        mendorong untuk peserta didik agar aktif, belajar mandiri, serta
                        dapat  mengelola  kelas  dengan  baik.  Berdasarkan  penjelasan  ini

                        maka, selanjutnya akan dibahas lebih dalam lagi.

                        A.   MEMBUKA PELAJARAN


                             Sebagai seorang guru, Anda tidak asing lagi dengan kegiatan

                        membuka  dan  mengakhiri  pelajaran.  Karena  kedua  kegiatan  itu
                        dilakukan  setiap  kali  mengajar.  Namun  setiap  guru  mempunyai

                        kebiasaan atau cara yang berbeda dengan guru lainnya. Mengapa
                        demikian? Mengajar memiliki sisi keilmuan dan sisi kiat atau seni.

                        Dan yang membedakan perilaku mengajar guru adalah dalam hal

                        seni atau kiatnya. Seni atau kiat mengajar itu berkenaan dengan
                        bagaimana  guru  menciptakan  interaksi  belajar-mengajar  yang

                        berhasi, menarik dan menyenangkan. Sedangkan dari sisi keilmuan





                                                                                     45]]></page><page Index="54"><![CDATA[berkenaan  dengan  penalaran  guru  mengenai  apa,  mengapa,  dan

                        bagaimana  membelajarkan  murid.  Dimana  hal  ini  mencakup
                        pengetahuan, sikap, dan keterampilan, serta intelektual guru yang

                        memadai. Dalam praktik mengajar, sisi keilmuan dan kiat mengajar

                        harus  terpadu  dan,  harus  saling  mengisi.  Hal  ini  berarti  bahwa
                        mengajar harus dapat diwujutkan dalam praktik dengan baik, dan

                        cara  mengajarpun  dilandasi  oleh  prinsip-prinsip  keilmuan
                        mengajar. Meskipun kenyataan di lapangan juga tergantung dari

                        kualitas  kepribadian  guru.  Aneka  model  interaksi  kelas  dalam

                        pembelajaran kelas rangkap. Setiap guru harus menguasai prinsip-
                        prinsip  keilmuan  mengajar  dan  memiliki  kiat  mengajar.  Oleh

                        karena itu Anda disamping memiliki ilmu dan kiat mengajar secara
                        umum,  juga  harus  memiliki  ilmu  dan  kiat  mengajar  yang  lebih

                        khusus.  Berikut  ulasan  tentang  bagaimana  membuka  dan
                        mengakhiri kegiatan pembelajaran.


                             Berikut ini contoh singkat seorang guru membuka pelajaran

                        yang mengajarkan mata pelajaran Pendidikan Jasmani, Olahraga
                        dan Kesehatan.


                        Guru          : Assalamualaikum Wr, Wb.

                        Peserta Didik  : Walaikumsallam Wr, Wb. Buk.


                        Guru          : Apa kabarnya hari ini anak-anak.


                        Peserta Didik  : Alhamdulillah, baik Buk.

                        Guru          : Alhamdulillah





                                                                                     46]]></page><page Index="55"><![CDATA[Selanjutnya guru meminta ketua kelas memimpin doa, mengecek

                        siapa saja anak yang tidak hadir, dan melakukan apersepsi.

                        B.   MENARIK PERHATIAN PESERTA DIDIK


                             Dalam meberikan ilmu peserta didik memerlukan perhatian

                        yang  khusus.  Bagaimana  menarik  perhatian  murid  pada  tahap
                        pembukaan? Ada berbagai  cara untuk membuka pelajaran dapat

                        Anda  lakukan  antara  lain  dengan:  Memperlihatkan  benda,  alat,
                        gambar yang berhubungan dengan materi pelajaran. Memberikan

                        salam  dan  aba-aba  perhatian.  Membunyikan  sesuatu,  misalnya

                        peluit. Semua itu dilakukan untuk menarik perhatian murid agar
                        memperhatikan guru. Dapatkah Anda menyebutkan cara-cara lain

                        menurut  pengalaman  Anda  untuk  menarik  perhatian  murid?
                        Ingatlah  bahwa  menarik  perhatian  merupakan  langkah  pertama

                        dalam membuka pelajaran, dan banyak cara yang dapat dilakukan
                        untuk menarik perhatian murid.


                        C.   MENIMBULKAN MOTIVASI


                             Motivasi  belajar  sangat  penting  dimiliki  oleh setiap murid
                        dalam  belajar.  Bagamana  guru  dapat  mendorong  murid  untuk

                        mampu dan terbiasa dalam belajar juga sangat penting. Dapatkah
                        Anda  mengingat  kembali  apa  yang  dimaksud  dengan  motivasi

                        belajar? Baiklah mari sama-sama kita ingat. Motivasi belajar adalah

                        dorongan yang berasal dari dalam diri murid dan dari luar diri murid
                        untuk mengalami perubahan perilaku dalam bentuk pengetahuan,

                        sikap, nilai, dan keterampilan. Motivasi yang berasal dari diri murid




                                                                                     47]]></page><page Index="56"><![CDATA[disebut  motivasi  instrinsik,  misalnya  kemauan,  kebutuhan,

                        semangat, rasa senang dan sebagainya. Motivasi yang berasal dari
                        luar diri murid disebut motivasi ekstrinsik, misalnya guru dan apa

                        saja yang dilakukan guru untuk membuat murid mau, mampu dan

                        biasa  belajar,  bahkan  lingkungan  belajar,  kelas,  bahan,  sumber
                        belajar dan sebagainya. Motivasi belajar instrinsik dan ekstrinsik

                        harus ditimbulkan secara terpadu.


                             Dengan demikian kedua motivasi tersebut menjadikan energi

                        atau  daya  yang  dapat  menggerakkan  murid  untuk  belajar,  yaitu
                        mengalami  perubahan  perilaku.  Bagaiman  agar  guru  dapat

                        menimbulkan  motivasi  terhadap  murid?  Paling  tidak  ada  empat
                        cara yang dapat Anda lakukan sebagai guru dalam menimbulkan

                        motivasi yaitu:



                        a)   Menunjukkan kehangatan dan semangat

                             Kehangatan seorang guru terhadap muridnya nampak pada

                        penampilannya yang ceria dan bersahabat, tidak angker dan tidak
                        menakutkan. Adanya perhatian yang penuh dengan kesungguhan

                        dan  ketulusan,  tidak  memberi  kesan  asal-asalan  dan  terpaksa.

                        Semangat  atau  keantusiasan  guru  dalam  menghadapi  muridnya
                        nampak  dari  bagaimana  santun  bahasanya  yang  akrab.

                        Bersemangat atau ada gairah dalam melakukan tugasnya sebagai
                        guru.








                                                                                     48]]></page><page Index="57"><![CDATA[b)   Menimbulkan rasa ingin tahu


                             Rasa ingin tahu murid tampak dari adanya perhatian murid
                        pada saat guru berbicara atau bertanya terhadap materi dan kaitan

                        materi yang sedang dipelajari. Untuk dapat menimbulkan rasa ingin

                        tahu guru harus berefikir dan berbicara secara logis dan sistimatis.
                        Misalnya  bila  guru  akan  mengajarkan  konsep  makanan  yang

                        bergizi,  maka  guru  akan  bertanya  pada  murid  sebagai  berikut  “
                        Anak-anak dapatkah kamu menyebutkan makanan yang kita makan

                        sehari-hari?” Apa lagi? Siapa yang dapat menyebutkan! Apa yang
                        kalian sebutkan banyak yang benar. Mari kita lihat sekarang tentang

                        cirri-ciri makanan bergizi.



                        c)   Mengemukakan ide yang bertentangan

                             Ide  atau  pendapat  yang  bertentangan  dapat  menimbulkan

                        disonansi  kognitif,  yaitu:  situasi  dalam  pikiran  seseorang  yang
                        penuh  pertanyaan.  Dan  pada  gilirannya  dapat  menimbulkan

                        dorongan belajar bagi murid. Untuk dapat menimbulkan ide yang

                        bertentangan  guru  dapat  menyajikan  suatu  kasus  atau  cerita
                        bermasalah. Kasus itu dapat berupa kejadian yang sesungguhnya.

                        Misalnya diambil dari berita di surat kabar.


                        d)   Memperhatikan minat murid



                             Minat  dapat  diartikan  sebagai  rasa  tertarik  pada  sesuatu.
                        Minat seseorang biasanya nampak dari perhatian dan kebiasaan.






                                                                                     49]]></page><page Index="58"><![CDATA[Minat seseorang dapat terpusat pada sesuatu hal yang dirasakan

                        memberi kepuasan batin atau bermula dari tuntutan. Setiap orang
                        memiliki  minat  yang  berbeda  dari  orang  lain,  baik  dalam  jenis

                        maupun  kadarnya.  Minat  juga  berkaitan  dengan  kebutuhan.

                        Misalnya seseorang yang memiliki kebutuhan rasa aman, biasanya
                        ia punya minat pada olah raga bela diri. Oleh karena itu hendaknya

                        guru memperhatikan minat murid, motivasi harus dikaitkan pada
                        variasi minat murid.



                        D.   MEMBERI ACUAN BELAJAR

                             Proses belajar  pada  pendidikan  formal  antara  lain ditandai

                        oleh  keterarahan.  Keterarahan  adalah  wujud  dari  proses  belajar

                        yang terpadu dan terkait pada tujuan belajar. Dan keterpaduan harus
                        dimulai pada saat pembukaan pelajaran. Acuan atau rambu-rambu

                        yang  diberikan  pada  awal  pelajaran  dapat  memberi  jalan  bagi
                        terjadinya proses belajar yang berorientasi pada tujuan. Tentu Anda

                        masih ingat tentang dampak instruksional dan dampak pengiring
                        belajar. Agar dapat menjamin keterarahan belajar, maka pada awal

                        pembelajaran guru perlu memberi acuan. Ada beberapa cara dalam

                        memberikan acuan yaitu:


                        a.   Mengemukakan tujuan dan batas-batas tugas


                             Tujuan  merupakan  gambaran  perilaku  yang  diharapkan

                        terbentuk  setelah  proses  pembelajaran.  Pada  awal  pembelajaran







                                                                                     50]]></page><page Index="59"><![CDATA[guru  harus  mengemukakan  tujuan  pembelajaran,  hal  ini  penting

                        agar dapat memberi arah pada proses belajar.


                        b.   Menyarankan langkah-langkah yang akan ditempuh



                             Langkah-langkah yang akan ditempuh sering disebut strategi
                        instruksional.  Langkah-langkah  tersebut  berisi  urutan  kegiatan

                        yang dirancang oleh guru dalam mencapai tujuan belajar. Harus

                        dikemukakan dengan jelas urutan kegiatan yang harus dilakukan
                        oleh masing-masing kelas IV, V, dan VI. Dengan demikian pada

                        masing-masing  kelas  itu  akan  dapat  memperoleh  pengalaman
                        belajar  yang  sistematis  dan  terancang  untuk  mencapai  tujuan

                        dengan baik.


                        c.   Mengingatkan masalah pokok yang akan dibahas



                             Pada setiap tahap kegiatan pembelajaran harus ditemukan apa
                        yang  menjadi  masalah  pokok  sebagai  pusat  perhatian  proses

                        belajar. Masalah pokok biasanya berupa konsep yang akan dibahas.
                        Dan masalah pokok perlu dikemukakan pada awal pelajaran.



                        d.   Mengajukan pertanyaan



                             Pada  awal  pelajaran  guru  dapat  mengajukan  pertanyaan
                        pemicu.  Maksudnya  sebagai  pemandu  awal  yang  berfungsi

                        memberi acuan bagi murid dalam belajar. Pertanyaan pemicu dapat
                        dikaitkan dengan benda, peristiwa, gambar yang digunakan pada





                                                                                     51]]></page><page Index="60"><![CDATA[saat  guru  menarik  perhatian  murid.  Pertanyaan  pemicu  dapat

                        disusun  mulai  dari  pertanyaan  sederhana  misalnya  apa,  dimana,
                        tahun  berapa,  sampai  pertanyaan  yang  lebih  rumit  misalnya

                        mengapa, bagaimana, apa akibatnya dan sebagainya.


                        E.   MEMBUAT KAITAN MATERI

                           Membuat  kaitan  materi  pada  awal  pelajaran  sangat  penting,

                        karena  akan  menghubungkan  pengalaman  lama  dengan
                        pengalaman baru. Bila pengalaman lama dengan pengalaman baru

                        dapat  dihubungkan  dengan  baik,  maka  proses  belajar  akan

                        berlangsung  lebih  bermakna.  Membangun  kaitan  materi  dengan
                        melalui:


                        a.   Pertanyaan  appersepsi,  yaitu  pertanyaan  mengenai  bahan
                             lama yang telah dipelajari sebelumnya. Dari pertanyaan ini

                             diharapkan dapat diperoleh jawaban yang menggambarkan

                             perilaku  awal  murid,  yang  berupa  sikap,  nilai,  dan
                             keterampilan yang telah dikuasai sebelum memulai pelajaran

                             baru.
                        b.    Merangkum  materi  yang  lalu  dengan  maksud  untuk

                             memtakan  apa  saja  yang  telah  dipelajari  murid.  Apabila
                             jawaban pertanyaan appersepsi dan rangkuman dipadukan,

                             maka guru akan dapat membaca bekal belajar murid sehingga

                             materi  baru  dapat  dikaitkan  untuk  menghasilkan  proses
                             belajar yang yang bermakna. Bagi murid akan dapat melihat








                                                                                     52]]></page><page Index="61"><![CDATA[nilai tambah  apa  yang  akan  diperoleh  setelah mempelajari

                             materi baru.


                        F.   MENUTUP PELAJARAN


                           Menutup  pelajaran  sama  pentingnya  dengan  menutup
                        pelajaran, walaupun berbeda tujuan dan fungsinya. Untuk menutup

                        pelajaran sebaiknya dilakukan secara bersama-sama dimana semua
                        murid dari kelas yang dirangkap hadir dalam satu ruangan atau satu

                        tempat. Ada tiga kegiatan pokok yang harus dilakukan guru dalam
                        menutup pelajaranyaitu:



                        a.   Meninjau Kembali


                             Untuk  mengecek  apakah  pengalaman  belajar  murid  sudah

                        memenuhi  tuntutan  pedagogis  sebagaimana  diisyaratkan  dalam
                        tujuan perlu ditinjau kembali. Kegiatan tersebut dapat dilakukan

                        dengan  cara  merangkum  atau  membuat  ringkasan.  Rangkuman

                        sebaiknya dibuat guru dengan melibatkan murid. Dengan demikian
                        murid  dapat  memahami  apa  saja  yang  telah  dipelajari  dalam

                        pembelajaran.


                        b.   Mengadakan evaluasi penguasaan murid



                             Salah  satu  indikator  keberhasilan  pembelajaran  adalah
                        tercapai  tidaknya  penguasaan  murid  mengenai  materi  pelajaran

                        sesuai dengan tujuan yang digariskan. Untuk maksud tersebut guru





                                                                                     53]]></page><page Index="62"><![CDATA[perlu mengadakan evaluasi formatif pada akhir pelajaran. Evaluasi

                        tersebut dapat dilakukan dengan cara:


                             a)    Mendemonstrasikan keterampilan.

                             b)    Menerapkan ide baru pada situasi lain
                             c)    Mengemukakan pendapat sendiri

                             d)    Memberikan soal-soal secara tertulis


                        c.   Memberikan tindak lanjut



                             Tindak lanjut  berfungsi  untuk menghubungkan materi  dan
                        pengalaman  belajar  baru  dengan  pengalaman  yang  akan  datang.

                        Tindak  lanjut  dapat  dilakukan  dengan  cara  memberi  pekerjaan

                        rumah, merancang sesuatu, mengkomunikasikan sesuatu.


                        G.   MENDORONG              BELAJAR          AKTIF        DAN

                             MEMBIASAKAN BELAJAR MANDIRI


                           Pada  hakekatnya  belajar  itu  adalah  adanya  perubahan.

                        Perubahan  berkenaan  dengan  pengetahuan,  nilai  dan  sikap,
                        keterampilan,  dan  kebiasaan  belajar.  Perubahan  pengetahuan

                        melalui proses pemahaman, sedang nilai dan sikap melalui proses

                        penghayatan. Keterampilan berubah melalui proses latihan, sedang
                        kebiasaan  belajar  berubah  melalui  pembiasaan  atau  habituasi.

                        Semua proses perubahan itu terjadi dalam diri individu.









                                                                                     54]]></page><page Index="63"><![CDATA[Dengan demikian dalam proses belajar individulah yang aktif,

                        oleh karena itu proses pembelajaran yang baik adalah proses yang
                        memungkinkan  murid  belajar  secara  mandiri.  Belajar  mandiri

                        adalah  proses  memperoleh  pengetahuan,  nilai  dan  sikap,

                        keterampilan,  dan  kebiasaan  belajar  melalui  pemanfaatan
                        rangsangan dari luar diri murid untuk membangkitkan kemampuan

                        belajar secara optimal. Untuk dapat menumbuhkan proses belajar
                        mandiri perlu diciptakan iklim belajar yang baik, yang ditandai oleh

                        adanya suasana hangat, menarik dan menyenangkan. Ada beberapa

                        alasan  yang  dapat  kita  simak,  mengapa  belajar  mandiri  perlu
                        digalakkan. Ada bukti yang kuat bahwa individu yang berinisiatif

                        dalam belajar dapat belajar lebih banyak, dan lebih baik dari pada
                        individu yang tergantung pada guru. Belajar mandiri lebih sesuai

                        denga prose salami perkembangan mental individu. Perkembangan
                        baru dalam berbagai aspek pendidikan menempatkan murid sebagai

                        pebelajar   yang     aktif   (Knowles,1975).    Untuk     dapat

                        mengembangkan  murid  sebagai  pebelajar  yang  aktif,  guru  perlu
                        menguasai beberapa keterampilan seperti berikut:



                        a.   Membimbing diskusi kelompok kecil

                        b.   Mengajar kelompok kecil dan perorangan


                        c.    Mengadakan variasi


                        d.   Membimbing Diskusi Kelompok Kecil







                                                                                     55]]></page><page Index="64"><![CDATA[RANGKUMAN


                               Didaktik  yaitu  berasar  dari  Bahasa  latin  didasco  atau
                        didascein  artinya  saya  mengajar,  arti  yang  popular  biasanya

                        diartikan  sebagai  ilmu  mengajar  atau  pengetahuan  mengenai

                        bagaimana  mengajar.  Metodik  berasal  dari  Bahasa  latin  yang
                        mempunyai arti metodos atau jalan ke dan arti yang popular adalah

                        sebagai cara atau strategi mengajar. Dengan menggunakan konsep
                        didaktik dan metodik yang telah di jelaskan, maka yang dimaksud

                        selanjutnya adalah prinsip dari didaktik dan metodik serta prosedur
                        dasar  pembelajaran  di  kelas.  Keterampilan  yang  sesuai  dengan

                        procedural  pembelajaran,  khsusnya  dengan  membuka  dan

                        menutup pembelajaran, mendorong untuk peserta didik agar aktif,
                        belajar mandiri, serta dapat mengelola kelas dengan baik.


                        PENUTUP


                        1.   Soal Latihan
                        1)   Jelaskan  pengertian  didaktik  dan  metodik  pembelajaran

                             secara jelas?
                        2)   Apa saja perbedaan dari didaktik dan metodik pembelajaran?

                        3)   Sebutkan apa saja yang harus diperhatikan pada didaktik dan
                             metodik pembelajaran?

                        4)   Mengapa seorang guru harus mempelajari dan mengetahui

                             tentang didaktik dan metodik?










                                                                                     56]]></page><page Index="65"><![CDATA[5)   Jika  kalian  menjadi  seorang  guru  PJOK  (Pendidikan

                             Jasmani, Olahraga dan Kesehatan) apa yang kalian terapkan
                             dari pembelajaran didaktik dan metodik pembelajaran ini?



                        2.   Umpan Balik dan Tindak Lanjut

                             Setelah menjawab pertanyaan di atas yang ditulis pada buku

                        catatan.  Pada  Minggu  selanjutnya  dosen  pengampu  akan
                        mengecek masing-masing catatan mahasiswa dan melakukan sesi

                        tanya  jawab  singkat  mengenai  topik  bahasan  pada  pertemuan
                        sebelumnya.





                        3.   Daftar Pustaka

                        Ahmad,  L.  I.  (2017).  Konsep  penilaian  kinerja  guru  dan  faktor
                             yang  mempengaruhinya. Idaarah:  Jurnal  Manajemen
                             Pendidikan, 1(1).
                        Lengkana, A. S. (2016). Didaktik metodik pembelajaran (DMP)
                             aktivitas atletik. Salam Insan Mulia.
                        Sidik, S. (2019). Implementasi Asas-Asas Didaktik Dan Metodik
                             Dalam  Menumbuhkan  Minat  Belajar  Pendidikan  Agama
                             Islam Di MTs Al-Qamariyah Popidolon Kecamatan Liang
                             Kabupaten Banggai Kepulauan (Doctoral dissertation, IAIN
                             Palu).
                        Surbakti,  C.  N.  (2022). Meningkatkan  Hasil  Belajar  Penjas
                             Dengan Menggunakan Model Pembelajaranlangsung Pada
                             Permainan Sepakbola Materi Dribling Siswa Kelas V SDN
                             040527       Tiga     Panah      Tahun       Pembelajaran
                             2021/2022 (Doctoral  Dissertation,  Universitas  Quality
                             Berastagi).






                                                                                     57]]></page><page Index="66"><![CDATA[BAB V PERANGKAT PEMBELAJARAN


                        PENDAHULUAN

                        1.   Capaian  pembelajaran  mata  kuliah:  Setelah  mengikuti

                             perkuliahan pada bab ini, diharapkan mahasiswa dapat:

                              a.  Mengetahui dan memahami perangkat pembelajaran.
                        2.   Pada  mata  kuliah  Sepak  Takraw  ini,  tidak  ada  prasyarat

                             khusus bagi mahasiswa untuk mengambil mata kuliah ini.
                        3.   Mulai dari pokok bahasan pada topik pertama sampai pokok

                             bahasan pada topik-topik selanjutnya berkaitan atau dalam

                             suatu  urutan  keilmuan  yang  harus  dipahami  mahasiswa
                             dalam mengikuti perkuliahan Sepak Takraw.

                        4.   Manfaat atau pentingnya bahan pembelajaran ini.
                             Pada mata kuliah Sepak Takraw, agar mahasiswa memahami

                             secara  keseluruhan  tentang  pengelolaan  Pendidikan  sepak
                             takraw yang akan diterapkan pada Pendidikan jasmani dan

                             Kesehatan.  Maka  mahasiswa  harus  memahami  terlebih

                             dahulu tentang perangkat pembelajaran dan dilanjutkan pada
                             topik-topik  selanjutnya  yang  akhirnya  mahasiswa  bisa

                             memahami materi sepak takraw secara utuh dan menyeluruh.
                             Buku ajar ini sangat penting dan bermanfaat bagi mahasiswa,

                             terkhusus bagi mahasiswa program studi pendidikan jasmani

                             dan  kesehatan  untuk  dijadikan  sebagai  buku  pegangan
                             karena masih terbatasanya buku ajar ataupun bahan ajar yang

                             secara  khusus  membahas  pengelolaan  pembelajaran  sepak
                             takraw.




                                                                                     58]]></page><page Index="67"><![CDATA[5.   Petunjuk belajar mahasiswa, penjelasan tentang hal-hal yang

                             perlu dilakukan mahasiswa dalam mempelajari materi ini.
                             Adapun  Langkah-langkah  yang  harus  mahasiswa  lakukan

                             pada  pembahasan  topik  tentang  perangkat  pembelajaran

                             adalah:
                             a.  Mahasiswa  yang  sudah  dibagi  menjadi  beberapa

                                 kelompok,  yang  masing-masing  kelompok  mendapat
                                 satu  topik  yang  harus  mereka  bahas  dan  mereka

                                 diskusikan di depan kelas.

                             b.  Kelompok  membahas  tentang  perangkat  pembelajaran
                                 sebagai  pembelajaran  sepak  takraw  serta  membawa

                                 bahan ajar yang terkait dengan topik bahasan baik berupa
                                 buku maupun sumber-sumber lainnya.

                             c.  Semua  anggota  kelompok  maju  ke  depan  dan
                                 mempersentasikan  topik  bahasan  tentang  perangkat

                                 pembelajaran sebagai materi sepak takraw.

                             d.  Setelah  menyampaikan  materi  tentang  perangkat
                                 pembelajaran, maka kelompok penyaji membuka diskusi

                                 dan melakukan sesi tanya jawab.
                             e.  Apabila kelompok penyaji mengalami  kesulitan dalam

                                 pertanyaan dari mahasiswa lainnya, maka boleh dibantu

                                 oleh mahasiswa yang bisa memberikan jawaban terkait
                                 pernyataan yang diajukan maupun memeninta pendapat

                                 dari dosen pengampu mata kuliah.








                                                                                     59]]></page><page Index="68"><![CDATA[f.  Dosen  memberikan  penegasan  kembali  tentang  topik

                                 atau materi yang dibahas.
                             g.  Kelompok  penyaji  membuat  rangkuman  tentang  topik

                                 pembelajaran yang sudah didiskusikan.


                        MATERI

                             Dalam  dunia  Pendidikan  kalimat  untuk  perangkat

                        pembelajaran tentunya tidak asing  lagi.  Perangkat  pembelajaran
                        menjadi hal yang sangat penting yang harus dimiliki oleh seorang

                        pendidik atau guru. Chodijah et al., (2012) Perangkat pembelajaran

                        merupakan  sebuah  media  yang  digunakan  untuk  pedoman  atau
                        sebuah petunjuk untuk proses kegiatan pembelajaran. Perangkat

                        pembelajaran memiliki tujuan yaitu untuk memenuhi keberhasilan
                        guru dalam proses pembelajaran. Perangkat merupakan sejumlah

                        bahan,  alat,  media,  petunjuk,  serta  pedoman  yang  hendak
                        digunakan    di   dalam    proses   pencapaian    pembelajaran.

                        Pembelajaran merupakan proses dari Kerjasama antara guru dan

                        peserta didik untuk memanfaatkan semua potensi dan sumber yang
                        ada baik potensi yang bersumber dari diri peserta didik, contohnya

                        bakat, minat, kemampuan dasar, ataupun potensi peserta didik dari
                        luar  contohnya  lingkungan,  sarangi  serta  sumber  belajar  yaitu

                        semua ini untuk mencapai tujuan belajar.


                             Perangkat pembelajaran merupakan perlengkapan atau alat
                        dalam melaksanakan proses yang memungkinkan guru dan peserta

                        didik  untuk  melakukan  kegiatan  belajar  mengajar.  Perangkat





                                                                                     60]]></page><page Index="69"><![CDATA[pembelajaran  yaitu  menjadi  pegangan  bagi  guru  untuk

                        melaksanakan  pembelajaran  baik  itu  di  lapangan,  dalam  kelas,
                        ataupun dapat di ruang laboraturium.


                             Menurut  Kusumaningrum  et  al.,  (2017)  Perangkat

                        pembelajaran adalah perangkat yang digunakan selama kegiatan
                        pembelajaran.  Perangkat  pembelajaran  merupakan  salah  satu

                        wujud persiapan yang dilakukan oleh seorang pendidik sebelum
                        melangsungkan  kegiatan  proses  belajar  (Octavia  et  al.,  2021).

                        Mengenai perangkat pembelajaran sudah diatur dalam Peraturan
                        Pemerintah  (PP)  Nomor  19  Tahun  2005  mengenai  standar

                        Nasional  Pendidikan  Pasal  20  yaitu  “perencanaan  proses

                        pembelajaran  meliputi  silabus  dan  rencana  pelaksanaan
                        pembelajaran (RPP) yang mencakup tujuan pembelajaran, materi

                        ajar, metode pembelajaran, sumber belajaran, dan penilaian hasil

                        belajar”.  Berdasarkan  dari  Peraturan  hukum  tersebut,  untuk
                        pengembangan perangkat pembelajaran yang diperlukan di dalam

                        proses  kegiatan  belajar  mengar  yaitu  meliputi  silabus,  Rencana
                        Pelaksanaan Pembelejaran (RPP), dan lembar kerja peserta didik

                        (LKPD).

                             Jadi  dari  beberapa  pendapat  ahli  di  atas,  maka  dapat

                        disimpulkan  bahwa  saja  perangkat  pembelajaran  yaitu  sangat

                        penting  karena  sebagai  acuan  dalam  melaksanakan  kegiatan
                        pembelajaran terutama bagi pendidik atau seorang guru. Perangkat

                        pembelajaran mencakup silabus, RPP, LKPD, dan penilaian.






                                                                                     61]]></page><page Index="70"><![CDATA[A.   SILABUS


                             Silabus yaitu penjabaran dari standar kompetensi ke dalam
                        materi  pembelajaran.  Menurut  Sagala  (2008)  silabus  adalah

                        penjabaran  standar  kompetensi  dan  kompetensi  dasar  ke  dalam

                        materi pokok pembelajaran, kegiatan pembelajaran, dan indikator
                        pencapaian  kompetensi  untuk  penilaian.  Silabus  yaitu  rencana

                        pembelajaran pada suatu mata pelajaran tertentu, contohnya PJOK,
                        yang  mencakup  standar  kompetensi,  kompetensi  dasar,  materi

                        pokok,  kegiatan  dan  strategi  pembelajaran,  indikator,  penilaian,
                        alokasi waktu, dan sumber atau bahan ajar. Sedangkan menurut

                        Putra & SE, (n.d.) silabus disusun berdasarkan standar isi yang

                        didalamnya berisikan identitas mata pelajaran, standar kompetensi
                        (KD),  indikator,  materi  pokok,  kegiatan  pembelajaran,  alokasi

                        waktu, sumber belajar, dan penilaian.

                             Menurut  Zubaidi  (2015)  Prinsip-prinsip  pengembangan

                        dalam silabus yaitu:


                        a.   Ilmiah, yaitu keseluruhan materi dan kegiatan yang dijadikan
                             muatan  dalam  silabus  benar  dan  dapat  dipertanggung

                             jawabkan secara keilmuan.
                        b.   Relavan,  yaitu  isi,  kedalaman,  tingkat  kesukaran  dan

                             tingkatan  penyajian  materi  dalam  silabus  sesuai  dengan

                             tingkat  perkembangan  fisik,  intelektual,  sosial,  emosional,
                             dan spiritual peserta didik.








                                                                                     62]]></page><page Index="71"><![CDATA[c.   Sistematis,  komponen-komponen  dalam  silabus  saling

                             berhubungan secara fungsional dalam mencapai kompetensi.
                        d.   Konsisten,  yaitu  ada  hubungan  yang  konsisten  antara

                             komponen  dasar,  indikator,  materi  pokok,  kegiatan

                             pembelajaran, sumber belajar, dan system penilaian.
                        e.   Memadai,  cakupan  indikator,  materi  pokok,  kegiatan

                             pembelajaran, sumber belajar, dan system penilaian cukup
                             untuk menunjang pencapaian kompetensi dasar.

                        f.   Aktual  dan  Kontektual,  yaitu  cakupan  indikator,  materi

                             pokok,  kegiatan  pembelajaran  dan  system  penilaian
                             memperlihatkan  perkembangan  ilmu,  tekonologi,  dan  seni

                             dalam kehidupan nyata, dan pristiwa yang terjadi.
                        g.   Fleksibel,   keseluruhan     komponen      silabus   dapat

                             mengombinasikan  variasi  peserta  didik,  pendidik,  dan
                             dinamika perubahan yang terjadi di sekolah dan lingkungan

                             masyarakat.

                        h.   Desentralistik,  yaitu  kewenangan  pengembangan  silabus
                             bergantung pada daerah masing-masing atau bahkan sekolah

                             masing-masing

                        Permendikbud Nomor 65 Tahun 2013 mengenai Standar Proses

                        Pendidikan  Dasar  dan  Menengah  Silabus  paling  sedikitnya

                        memuat isi yang meliputi:

                        a.   Identitas mata pelajaran

                        b.   Identitas sekolah yang mencakup nama satuan Pendidikan
                             dan kelas




                                                                                     63]]></page><page Index="72"><![CDATA[c.   Kompetensi inti

                        d.   Kompetensi dasar
                        e.   Tema (khusus untuk SD/MI/SDBL atau paket A)

                        f.   Materi pokok

                        g.   Pembelajaran
                        h.   Penilaian

                        i.   Alokasi waktu
                        j.   Sumber belajar


                             Berdasarkan beberapa ahli di atas, maka disimpulkan bahwa
                        saja  silabus  merupakan  ancangan  pembelajaran  yang  berisikan

                        rencana bahan ajar pada mata pelajaran tertentu untuk jenjang dan

                        kelas  tertentu,  sebagai  hasil  dan  seleksi,  pengelompokan,
                        pengurutas, dan penyajian materi kurikulum.



































                                                                                     64]]></page><page Index="73"><![CDATA[SILABUS








          Nama Sekolah                        : SMA ...............

          Mata Pelajaran                      : Pendidikan Jasmani, Olahraga dan Kesehatan






             Kompe             Materi Pokok/                                                                                                                            Penilaian                              Alokasi       Alat/Sumb

              tensi                                               Kegiatan Pembelajaran                                Indikator                                Bentuk Instrumen              Contoh
              Dasar             Pembelajaran                                                                                                       Teknik                                   Instrumen          Waktu          er Belajar



            Mempr         Sepak Takraw                      •     Siswa       melakukan         teknik     • Melakukan teknik dasar                  Tes        •  Tes                      • Tes              4 X 45        •  Bola

            aktikka                                               sepak kura dengan menimang                  sepak kura dalam sepak                                keterampilan              teknik            menit           takraw
            n                                                     bola yang telah  di modifikasi              takraw                dengan                      •  Tes sikap                  meniman                           modifik

            ketera                                                                                            menggunakan                                       •  Tes penge-                 g bola                            asi
            mpilan                                                                                            punggung  kaki  dengan                                tahuan                    dengan                         •  Bola

            bermai                                         •  Bermain  sepak  takraw  dengan                  perkenaan  bola  yang                                                           sepak                             plastik
                                                               menggunakan  peraturan  yang
            n salah                                            dimodifikasi                      untuk        tepat.                                                                          kura                           •  Kun

            satu                                               menumbuhkan  dan  membina                   • Melakukan  permainan                                                                                            •  Tali

            permai                                             nilai-nilai kerjasama, kejujuran,              sepak  takraw  dengan                                                                                          •  Peluit
            nan                                                kerja keras, dan percaya diri.                 peraturan        yang        di                                                                                •  Jam

            olahrag                                                                                           modifikasi.                                                                                                    Sumber :
            a                                                                                                                                                                                                                Prawirasap

            beregu                                                                                                                                                                                                           utra,
            bola                                                                                                                                                                                                             sudrajat.

            kecil                                                                                                                                                                                                            2000.
            serta                                                                                                                                                                                                            Sepak

            nilai                                                                                                                                                                                                            Takraw.Ja
            kerjasa                                                                                                                                                                                                          karta Pusat

            ma,                                                                                                                                                                                                              :
            kejujur                                                                                                                                                                                                          Direktorat

            an,                                                                                                                                                                                                              Jenderal

                                                                                                                                                                                                                            65]]></page><page Index="74"><![CDATA[SILABUS








 Nama Sekolah    : SMA ...............

 Mata Pelajaran   : Pendidikan Jasmani, Olahraga dan Kesehatan






 Kompe  Materi Pokok/                            Penilaian                             Alokasi        Alat/Sumb

 tensi   Kegiatan Pembelajaran   Indikator   Bentuk Instrumen          Contoh
 Dasar   Pembelajaran      Teknik                                    Instrumen          Waktu          er Belajar



 Mempr  Sepak Takraw   •   Siswa   melakukan   teknik   • Melakukan teknik dasar   Tes   •  Tes   • Tes   4 X 45   •  Bola

 aktikka  sepak kura dengan menimang   sepak kura dalam sepak   keterampilan    teknik   menit           takraw
 n      bola yang telah  di modifikasi    takraw   dengan      •  Tes sikap   meniman                    modifik

 ketera     menggunakan                  •  Tes penge-                 g bola                            asi
 mpilan   punggung  kaki  dengan             tahuan                    dengan                         •  Bola

 bermai  •  Bermain  sepak  takraw  dengan   perkenaan  bola  yang         sepak                         plastik
 menggunakan  peraturan  yang
 n salah   dimodifikasi   untuk   tepat.                               kura                           •  Kun

 satu   menumbuhkan  dan  membina   • Melakukan  permainan                                            •  Tali

 permai  nilai-nilai kerjasama, kejujuran,   sepak  takraw  dengan                                    •  Peluit
 nan   kerja keras, dan percaya diri.   peraturan   yang   di                                         •  Jam

 olahrag     modifikasi.                                                                              Sumber :
 a                                                                                                    Prawirasap

 beregu                                                                                               utra,
 bola                                                                                                 sudrajat.

 kecil                                                                                                2000.
 serta                                                                                                Sepak

 nilai                                                                                                Takraw.Ja
 kerjasa                                                                                              karta Pusat

 ma,                                                                                                  :
 kejujur                                                                                              Direktorat

 an,                                                                                                  Jenderal

                                                                                                     65]]></page><page Index="75"><![CDATA[kerja                                                                                                                                                                                                            Pendidika
            keras,                                                                                                                                                                                                           n Dasar

            dan                                                                                                                                                                                                              Dan

            percaya                                                                                                                                                                                                          Menengah
            diri






          Kelas/Semester                      : ..... / .....

          Standar Kompetensi  : Mempraktikkan berbagai keterampilan dasar permainan olahraga dengan teknik dan taktik serta  nilai-nilai

          yang terkandung didalamnya.






          Mengetahui,                                                                                                                                              Palembang,

          Kepala Sekolah                                                                                                                                           Guru PJOK








          (                        )                                                                                                                               (                        )




























                                                                                                                                                                                                                            66]]></page><page Index="76"><![CDATA[kerja                                                                                                Pendidika
 keras,                                                                                               n Dasar

 dan                                                                                                  Dan

 percaya                                                                                              Menengah
 diri






 Kelas/Semester   : ..... / .....

 Standar Kompetensi  : Mempraktikkan berbagai keterampilan dasar permainan olahraga dengan teknik dan taktik serta  nilai-nilai

 yang terkandung didalamnya.






 Mengetahui,                                    Palembang,

 Kepala Sekolah                                 Guru PJOK








 (                        )                                 (                        )




























                                                                                                     66]]></page><page Index="77"><![CDATA[B.   RENCANA         PELAKSANAAN           PEMBELAJARAN

                             (RPP)

                             Rencana Pelaksanaan Pembelajaran ini disusun berdasarkan

                        KD  atau  dengan  sub  tema  yang  dilaksanakan  dalam  satu  kali

                        pertemuan atau lebih dari satu kali pertemuan. Menurut Anggraeni
                        & Akbar (2018) bahwa saja RPP adalah panduan atau langkah-

                        langkah  yang  akan  dilakukan  oleh  guru  dalam  kegiatan
                        pembelajaran yang disusun dalam proses pembelajaran.




                        Menurut Abdullah (2018) RPP yang baik memiliki ciri-ciri


                        a.   Memuat  aktifitas  proses  belajar  mengajar  yang  akan

                             dilaksanakan  oleh  guru  yang  akan  menjadi  pengalaman
                             belajar bagi peserta didik.

                        b.   Langkah-langkah  pembelajaran  disusun  serinci  mungkin,
                             sehingga  apabila  RPP  digunakan  oleh  guru  lain,  mudah

                             untuk dipahami dan tidak menimbulkan penafsiran ganda.


                        Setyawanto (2012) Komponen RPP terdiri yaitu:

                        a.   Identitas sekolah yakni nama satuan Pendidikan

                        b.   Identitas mata pelajaran atau tema (subtema)
                        c.   Kelas atau semester

                        d.   Materi pokok
                        e.   Alokasi waktu

                        f.   Tujuan pembelajaran yang di rumuskan berdasarkan KD





                                                                                     67]]></page><page Index="78"><![CDATA[g.   Kompetensi dasar dan indikator pencapaian kompetensi

                        h.   Materi pembelajaran
                        i.   Metode pembelajaran

                        j.   Media pembelajaran

                        k.   Sumber belajar
                        l.   Langkah-langkah  pembelajaran  dilakukan  melalui  tahapan

                             pendahuluan, inti dan penutup
                        m.   Penilaian hasil belajar


                        Di  dalam  Akbar  (n.d.)  Menyusun  Rencana  Pelaksanaan
                        Pembelajaran (RPP) haruslah memperhatikan prinsip-prinsip yaitu

                        antara lain:


                        a.   Perbedaan individu peserta didik
                        b.   Partisipasi aktif dari peserta didik

                        c.   Haruslah berpusat pada peserta didik
                        d.   Pengembangan budaya pembeca

                        e.   Pemberian umpan balik dan tindak lanjut

                        f.   Penekanan pada keterkaitan dan keterpaduan antara materi
                             pelajaran,  kegiatan  pembelajaran,  indikator,  pencapaian

                             kompetensi,  penilaian,  dan  sumber  belajar  dalam  satu
                             keutuhan pengalaman belajar

                        g.   Mengakomodasi pembebelajaran tematik-terpadu

                        h.   Penerapan  teknologi  informasi  dan  komunikasi  secara
                             terintegrasi,  sistematis,  dan  afektif  yang  sesuai  dengan

                             situasi dan kondisi.






                                                                                     68]]></page><page Index="79"><![CDATA[Berdasarkan  dari  beberapa  ahli  di  atas,  maka  dapat

                             disimpulkan  bahwa  Rencana  Pelaksanaan  Pembelajaran
                             (RPP)  merupakan  panduan  Langkah-langkah  yang  akan

                             digunakan untuk kegiatan proses pembelajaran yang menjadi

                             panduan bagi seorang pendidik atau guru di dalam proses
                             belajar mengajar.






















































                                                                                     69]]></page><page Index="80"><![CDATA[RENCANA PELAKSANAAN PEMBELAJARAN (RPP)


                               Nama Sekolah  : SMA ………………..


                               Mata Pelajaran: PENJASORKES

                               Kelas/Semester : XI /

                               Alokasi Waktu : 2 x 45 menit


                               Tahun Ajaran  :



                           A.  Standar Kompetensi
                                      Mempraktikkan berbagai keterampilan dasar

                               permainan olahraga dengan teknik dan taktik serta  nilai-nilai
                               yang terkandung didalamnya
                           B.  Kompetensi Dasar

                                      Mempraktikkan keterampilan bermain salah satu

                               permainan olahraga beregu bola kecil serta nilai kerjasama,
                               kejujuran, kerja keras, dan percaya diri

                           C.  Indikator
                               a.  Melakukan teknik dasar sepak kura dalam sepak takraw
                                  dengan menggunakan punggung kaki dengan perkenaan

                                  bola yang tepat.
                               b.  Melakukan permainan sepak takraw dengan peraturan
                                  yang di modifikasi.









                                                                                     70]]></page><page Index="81"><![CDATA[D.  Tujuan Pembelajaran

                               a.  Siswa dapat melakukan teknik dasar sepak kura dalam
                                  sepak takraw dengan menggunakan punggung kaki dengan
                                  perkenaan bola yang tepat.

                               b.  Melakukan permainan sepak takraw dengan peraturan
                                  yang di modifikasi.
                           E.  Materi Pembelajaran

                               Permainan Sepak Takraw :
                               a.  Teknik dasar sepak kura dengan tahapan-tahapan yang

                                  benar
                               b.  Bermain sepak takraw yang mengutamakan teknik dasar
                                  sepak kura dengan peraturan yang di modifikasi

                           F.  Metode Pembelajaran

                               1.  Demonstrasi
                               2.  Praktik

                               3.  Modeling

                               4.  Tanya jawab
                           G.  Langkah-langkah Kegiatan Pembelajaran

                           1.  Kegiatan Awal (30 menit):

                                 Dalam kegiatan Awal, guru:

                                  a)   Siswa dibariskan sesuai dengan  jumlah siswa yang
                                      hadir

                                  b)  Mengontrol  kehadiran siswa dan berdoa
                                  c)  Melakukan gerakan pemanasan yang berorientasi pada

                                      kegiatan inti seperti:

                                         1.  Lari keliling lapangan 2X




                                                                                     71]]></page><page Index="82"><![CDATA[2.  Melakukan gerakan peregangan otot leher, otot

                                             punggung , otot lengan dan otot kaki
                                         3.  Melakukan gerakan kelentukan otot leher, otot
                                             punggung, otot lengan dan otot kaki

                           2.  Kegiatan inti (45 menit):
                               a. Eksplorasi

                                 Dalam kegiatan eksplorasi, guru :
                                 Memberi penjelasan tentang teknik dasar sepak kura secara

                                 umum, Sepak kuda adalah salah satu teknik dasar dalam
                                 permainan sepak takraw  dengan  sepakan kaki kura atau
                                 dengan punggung kaki. Sepak kura digunakan untuk :


                                 a)  memainkan bola yang datangnya rendah dan kencang
                                     atau keras,

                                 b)  menyelamatkan dari serangan lawan,
                                 c)  memainkan bola,
                                 d)  mengawal atau menguasai bola dalam usaha

                                     penyelamatan bola.
                                 Adapun teknik melakukan sepak kura adalah sebagai
                          berikut:


                                 1.  Berdiri dengan kedua kaki terbuka selebar bahu.
                                 2.  Lutut kaki sepak dibengkokkan sedikit dengan ujung jari
                                    mengarah ke tanah /lantai, kaki tendang diangkat ke arah

                                    bola yang datang dari bawah lutut.
                                 3.  Bola disentuh pada bagian bawahnya dengan bagian

                                    punggung kaki.
                                 4.  Mata melihat ke arah datangnya bola.
                                 5.  Badan dibungkukkan sedikit, kaki tumpu ditekuk.




                                                                                     72]]></page><page Index="83"><![CDATA[6.  Kedua tangan dibuka dan dibengkokkan pada siku untuk

                                    menjaga keseimbangan
                                 7.  Bola disepak ke atas setinggi lutut.



































                              b.  Elaborasi

                                 Dalam  kegiatan  ini  siswa  melakukan  sepak  kura  bertahap
                                 dengan bola yang di modifikasi yaitu:

                                 Tahap 1
                                        Siswa  melakukan  pengenalan  bola  lebih  terdahulu,

                                 dengan  cara  bola  yang  telah  di  modifikasi  di  jepit  dengan
                                 salah satu punggung kaki bergantian dengan gerakan seolah-
                                 olah  melakukan  sepak  kura.  Kemudian  siswa  melakukan

                                 gerakan tersebut dari cune awal sampai  cune akhir dengan





                                                                                     73]]></page><page Index="84"><![CDATA[satu  kaki    bergantian  sebagai  tumpuannya.  Selanjutnya

                                 dengan sistem kompetisi dalam waktu yang secukupnya.
                                        Siswa melakukan teknik sepak kura sendirian dengan

                                 bola yang telah  di modifikasi. Bola di lempar ke atas dengan
                                 bantuan  tali  kemudian  siswa  melakukan  teknik  sepak  kura
                                 dengan  perkenaan  punggung  kaki  yang  benar.Gerakan

                                 tersebut  berulang-ulang  sampai  siswa  mampu  melakukan
                                 gerakan sepak kura dengan perkenaan punggung kaki yang

                                 benar  serta  menjaga  ritme  bola  agar  stabil.  Terakhir  siswa
                                 melakukan gerakan tersebut dengan berjalan dari cune awal
                                 sampai akhir dengan sistem kompetisi. Tahap ini bertujuan

                                 untuk pengenalan bola terlebih dahulu kepada siswa.






















                                Tahap 2

                                Permainan home base
                                       Dalam permainan ini siswa menempati cune yang telah

                                tersedia.  Siswa melakukan teknik sepak kura secara kontinyu
                                dengan  berjalan  mengelilingi  formasi  cune  yang  ada  dan





                                                                                     74]]></page><page Index="85"><![CDATA[berhenti jika ada tanda atau kode dari  guru, maka siswa harus

                                menempati cune dan melakukan perintah dari guru. Jika guru
                                memberi kode tepukan 1 X = siswa menempati masing- masing
                                cune  sambil  memainkan  teknik  sepak  kura,  2X  tepukan  =

                                mencari satu pasangan dan melakukan teknik sepak kura secara
                                bergantian , 3 X tepukan =  2 pasangan dan melakukan teknik
                                sepak kura secara bergantian , 4 X tepukan = duduk di setiap

                                cune . Kegiatan ini di lakukan secara berulang, jika siswa ada
                                yang tidak melakukan sesuai kode atau tanda akan mendapat

                                hukuman. Permainan ini bertujuan untuk melatih respon siswa
                                agar  lebih  peka  terhadap  sesuatu  yang  mereka  terima.
                                Permainan  ini  mengarah  kognitif  dan  psikomotorik  siswa.

                                Tetapi tidak secara langsung juga mengarah afektif . Misal :
                                jika siswa melakukan kesalahan dalam permainan ini mereka

                                harus sportif dengan melakukan hukuman dari guru.































                                                                                     75]]></page><page Index="86"><![CDATA[Tahap 3

                                       Dalam  tahap  ini  siswa  di  bagi  menjadi  2  kelompok
                                berbanjar saling berhadapan, mereka melakukan jugling secara

                                bergantian dengan formasi :

                                       Kelompok  A  melempar  bola  ,  lalu  kelompok  B

                                melakukan  jugling  3  X  dengan  bola  plastik  kemudian  di
                                kembalikan  ke  kelompok  A  lagi.  Hal  ini  di  lakukan  secara
                                bergantian .

















































                                                                                     76]]></page><page Index="87"><![CDATA[Setelah   siswa   melakukan    tahap   3   mereka

                               mengaplikasikan  dengan  permainan.  Permainan  ini  di  sebut
                               bermain Voli dengan si Kulit Bundar.


















                                      Perintahkan kedua regu bersiap-siap di posisi masing-
                               masing. Seorang pemain akan melakukan serve ( untuk memulai
                               serve  dia  menggunakan  tangan  untuk  menjatuhkan  bola  ke

                               kakinya ) yang di arahkan kepada tim lawan . Setiap pemain
                               hanya di perbolehkan menimang-nimang bola sebanyak 3 X lalu
                               menendang dengan kaki punggung atau menyundul bola sekali

                               saja dengan menggunakan bagian tubuh mereka kecuali tangan .
                               Aturan permainannya sama dengan permainan bola voli, namun
                               para pemain menggunakan bola sepak terbuat dari plastik dan

                               memakai kaki mereka  untuk  bermain.  Kegiatan  ini mengasah
                               keterampilan  pemain  terutama  sepak  kura  dan  mengarahkan

                               bola, serta membina kerja sama tim.















                                                                                     77]]></page><page Index="88"><![CDATA[c.  Konfirmasi

                               Dalam kegiatan konfirmasi , guru:

                               •  Guru bertanya jawab tentang hal-hal yang belum di
                                   ketahui oleh siswa .

                               •  Guru bersama siswa bertanya jawab meluruskan
                                   kesalahpahaman , memberikan penguatan dan

                                   penyimpulan.
                               •  Guru menambahkan jika dalam pengajaran terjadi
                                   kekurangan.



                           3.  Kegiatan penutup ( 5 menit )

                               Dalam kegiatan penutup , guru :

                                      •  Bersama – sama dengan peserta didik  membuat
                                          rangkuman / simpulan pelajaran

                                      •  Melakukan penilaian / refleksi terhadap kegiatan
                                          yang sudah dilaksanakan secara konsisten dan

                                          terprogram.
                                      •  Memberikan umpan balik  terhadap proses dan
                                          hasil pembelajaran.

                                      •  Melakukan pendinginan / colling down

                                      •  Berdoa















                                                                                     78]]></page><page Index="89"><![CDATA[H.  Alat dan Sumber Pembelajaran

                               Alat :
                                      1. Bola Takraw modifikasi


                                      2. Bola Plastik

                                      3. kun

                                      4. Tali


                                      5. Peluit

                                      6. Jam




                               Sumber pembelajaran :

                               Prawirasaputra, sudrajat. 2000. Sepak Takraw.Jakarta Pusat :

                               Direktorat Jenderal Pendidikan Dasar Dan Menengah.

                               Sulaiman.2008.Sepak Takraw Pedoman Bagi Guru Olahraga ,
                               Pembina , Pelatih dan Atlet.Semarang: UPT UNNES




                           I.  Penilaian

                               1.  Tehnik Penilaian :
                                  a.  Test Unjuk Kerja ( Psikomotor)
                                  →Lakukan teknik dasar sepak kura dengan menggunakan

                                  punggung kaki yang benar
                                  →Setiap aspek diberi skor 1-5

                                                    ℎ                                    ℎ
                                  →NA =                ℎ                            ×50%





                                                                                     79]]></page><page Index="90"><![CDATA[b. Pengamatan Sikap ( Afektif )

                                  → Mainkan permainan sepak takraw dengan peraturan
                                  yang telah di modifikasi , taati peraturan permainan, kerja
                                  sama dengan teman satu tim dan tunjukkan perilaku sportif.

                                  →Setiap aspek di beri skor 1-5
                                                   ℎ                                    ℎ
                                  →NA =               ℎ                            ×30%



                               c. Kuis ( kognitis)


                               → Jawab secara lisan atau peragakan dengan baik – baik
                               pertanyaan mengenai konsep gerak dalam permainan sepak
                               takraw.

                               → Setiap aspek di beri skor 1-5
                                                ℎ                                    ℎ
                               → NA =              ℎ                            ×20%


                           2.  Rubrik Penilaian

                           1.  Rubik penilaian :

                                        RUBIK PENILAIAN UNJUK KERJA


                                 INDIKATOR           ASPEK YANG       SKOR     NILAI

                                                       DINILAI
                           a.  Melakukan teknik    -  Sikap awal    10 – 20
                              dasar sepak kura     -  Perkenaan bola   10 – 20
                              dalam sepak takraw   -  arah bola     10 – 20

                              dengan menggunakan   -  Gerakan ikutan   10 – 20
                              punggung kaki        -  otomatisasi   10 – 20
                                                   gerakan






                                                                                     80]]></page><page Index="91"><![CDATA[dengan perkenaan
                              bola yang tepat.

                           b.  Melakukan permainan
                              sepak takraw dengan
                              peraturan yang di
                              modifikasi.

                                                      Jumlah nilai
                                  Jumlah skor maksimal : 100

                                        RUBIK PENILAIN PENGAMATAN SIKAP


                                INDIKATOR          PERILAKU YANG      SKOR      NILAI
                                                    DIHARAPKAN

                            a.  Melakukan teknik   - Berani           0 - 30
                                dasar sepak kura   memperagakan       0 - 30
                                dalam sepak       - Mentaati peraturan   0 - 40
                                takraw dengan     - Kesungguhan
                                menggunakan       dalam latihan
                                punggung kaki
                                dengan perkenaan
                                bola yang tepat.

                            b.  Melakukan
                                permainan sepak
                                takraw dengan
                                peraturan yang di
                                modifikasi.

                                                      Jumlah nilai
                                  Jumlah skor maksimal : 100


                                       RUBIK PENILAIN PEMAHAMAN KONSEP






                                                                                     81]]></page><page Index="92"><![CDATA[INDIKATOR           PERTANYAAN        SKOR      NILAI
                                                  YANG DIAJUKAN

                            a.  Melakukan teknik   - Bagaimanakah     10 – 25
                                dasar sepak kura   teknik sepak kura?
                                dalam sepak        - Jelaskan sikap   10 – 25

                                takraw dengan   awalan dalam teknik
                                menggunakan     sepak kura?           10 – 25
                                punggung kaki     - Bagaimanakah
                                dengan perkenaan   teknik sepak kura
                                bola yang tepat.   dengan punggung    10 – 25
                            b.  Melakukan         kaki?
                                permainan sepak   -Bagaimanakah arah

                                takraw dengan     bola saat melakukan
                                peraturan yang di   teknik sepak kura
                                modifikasi.       dengan punggung
                                                  kaki?

                                                      Jumlah nilai
                                  Jumlah skor maksimal : 100

                                               JUMLAH NILAI PUKULAN


                          INDIKATOR      PSIKOMOTO     AFEK     KOGNI    Jm   Keteranga
                                              R          SI       SI      l   n

                         a.  Melakukan
                            teknik
                            dasar sepak
                            kura dalam
                            sepak
                            takraw
                            dengan






                                                                                     82]]></page><page Index="93"><![CDATA[menggunak
                            an

                            punggung
                            kaki
                            dengan
                            perkenaan
                            bola yang
                            tepat.

                         b.  Melakukan
                            permainan
                            sepak
                            takraw
                            dengan
                            peraturan
                            yang di

                            modifikasi.
                        Keterangan : melihat batas tuntas SKB


                        Mengetahui,                                Batang, 21 Juni 2012
                        Kepala Sekolah                             Guru PJOK





                        (                            )             (                               )
















                                                                                     83]]></page><page Index="94"><![CDATA[C.   LEMBAR KERJA PESERTA DIDIK (LKPD)


                             Lembar  kerja  peserta  didik  (LKPD)  yaitu  lembaran-
                        lembaran  tugas  yang  haruslah  dikerjakan  oleh  peserta  didik.

                        Lembar kerja peserta didik berisikan petunjuk, Langkah-langkah

                        dalam  menyelesaikan  suatu  tugas.  Tugas-tugas  yang  telah
                        diberikan  kepada  peserta  didik  bisa  berupa  praktik  dan  teori.

                        Lembar  Kerja  Peserta  Didik  (LKPD)  merupakan  lembaran-
                        lembaran yang berisikan tugas yang harus dikerjakan oleh peserta

                        didik (Yase et al., 2020). Lembar peserta didik yaitu dapat berupa
                        petunjuk atau Langkah dalam menyelesaikan suatu tugas. Suatu

                        tugas yang diperintahkan di dalam lembaran kegiatan yang harus

                        jelas  kompetensi  dasar  yang  kan  dicapai  oleh  peserta  didik.
                        Sedangkan  menurut  Astuti  (2021)  Lembar  Kerja  Peserta  Didik

                        (LKPD)  merupakan  panduan  peserta  didik  dalam  melakukan

                        kegiatan penyelidikan dan pemecahan peserta didik.

                             Berdasarkan beberapa ahli di atas, maka dapat disimpulkan

                        bahwa saja Lembar Kerja Peserta Didik (LKPD) adalah lembaran
                        yang  berisikan  petunjuk  belajar  dan  Langkah-langkah  kegiatan

                        peserta didik dalam belajar untuk menemukan pengetahuan dari
                        materi  yang  hendak  dipelajari.  Materi  LKPD  haruslah  disusun

                        dengan  sedemikian  rupa,  sehingga  dengan  mempelajari  materi

                        tersebut  tujuan  pembelajaran  yang  telah  dirumuskan  dapat
                        tercapai. Lembar Kerja Peserta Didik dapat juga disertai dengan

                        soal latihan atau bentuk pertanyaan.






                                                                                     84]]></page><page Index="95"><![CDATA[a.   Fungsi Lembar Kerja Peserta Didik (LKPD)


                             Fungsi LKPD di dalam pembelajaran (Astuti, 2021).

                             a)    LKPD  yaitu  sebagai  bahan  ajar  yang  dapat

                                   meminimalkan  peran  peserta  didik  tetapi,  mampu

                                   mengaktifikan peserta didik.
                             b)    LKPD  yaitu  sebagai  bahan  ajar  yang  dapat

                                   mempermudah peserta didik dalam memahami materi
                                   yang diberikan

                             c)    LKPD  yaitu  sebagai  bahan  ajar  yang  ringkas  dan

                                   banyak (kaya) tugas untuk melatih peserta didik
                             d)    LKPD  dapat  mempermudah  pelaksanaan  pengajaran

                                   kepada peserta didik.


                        b.   Unsur-Unsur Lembar Kerja Peserta Didik (LKPD)


                             Menurut  Purwasi  &  Fitriyana  (2020)  unsur-unsur  dari
                        Lembar Kerja Peserta Didik (LKPD).


                             a)    Judul
                             b)    Petunjuk belajar

                             c)    Kompetensi dasar atau materi pokok
                             d)    Informasi pendukun

                             e)    Tugas atau Langkah-langkah kerja peserta didik
                             f)    Penilaian









                                                                                     85]]></page><page Index="96"><![CDATA[c.   Tujuan  Penyusunan  Lembar  Kerja  Peserta  Didik

                             (LKPD)

                             Pawestri & Zulfiati (2020) Tujuan dari Lembar Kerja Peserta

                             Didik (LKPD) yaitu:


                             a)    Menyajikan  bahan  ajar  yang  memudahkan  peserta
                                   didik dalam berinteraksi dengan materi yang diberikan

                             b)    Menyajikan     tugas-tugas    yang     meningkatkan
                                   penguasaan peserta didik terhadap materi yang akan

                                   diberikan

                             c)    Melatih kemandirian belajar peserta didik
                             d)    Memudahkan guru dalam  memberikan tugas kepada

                                   peserta didik

                             Sedangkan menurut Putra & SE ( n.d.) untuk tujuan Lembar

                             Kerja Peserta Didik (LKPD) yaitu sebagai berikut:

                             a)    Memberikan  pengetahuan,  sikap  dan  keterampilan

                                   yang perlu dimiliki oleh peserta didik

                             b)    Mengecek  tingkat  pemahaman  peserta  didik  pada
                                   materi yang hendak disajikan

                             c)    Mengembangkan  dan  menerapkan  materi  pelajaran
                                   yang sulit disampaikan secara lisan

                        d.   Langkah-Langkah Penyusunan LKPD


                             Untuk  menyusun  Langkah-langkan  Lembar  Kerja  Peserta
                        Didik (LKPD) yaitu sebagai berikut (Rahmayuli, 2021).






                                                                                     86]]></page><page Index="97"><![CDATA[a)    Analisis  kurikulum  dalam  menentukan  materi  yang

                                   menentukan bahan ajar LKPD
                             b)    Menyusun peta kebutuhan LKPD

                             c)    Menentukan judul-judul LKPD

                             d)    Penulisan LKPD
                             e)    Rumusan  Kompetensi  dasar  LKPD  diturunkan  dari

                                   buku panduan khusus pengemabangan silabus
                             f)    Menentukan alat penilaian

                             g)    Menyusun materi

                             Berdasarkan dari beberapa pendapat ahli di atas, maka dapat

                        disimpulkan  jika  LKPD  disusun  dengan  baik  seperti  Langkah-

                        langkah  di  atas,  maka  dalam  penggunaan  LKPD  dapat  memuat
                        pembelajaran yang dilakukan berhasil, dikarenakan oleh Lembar

                        Kerja Peserta Didik (LKPD).

                        RANGKUMAN


                             Perangkat pembelajaran merupakan perlengkapan atau alat

                        dalam melaksanakan proses yang memungkinkan guru dan peserta
                        didik  untuk  melakukan  kegiatan  belajar  mengajar.  Perangkat

                        pembelajaran berisikan silabus, rencana pelaksanaan pembelajaran
                        (RPP), dan lembar kerja peserta didik (LKPD).


                        PENUTUP


                        1.   Soal Latihan
                             1)    Jelaskan menurut pendapat Anda apa yang dimaksud

                                   dengan perangkat pembelarajaran?



                                                                                     87]]></page><page Index="98"><![CDATA[2)    Mengapa  perangkat  sangat  penting  dalam  proses

                                   kegiatan belajar mengajar?
                             3)    Apa saja isi dari perangkat pembelajaran?

                             4)    Sebutkan isi dari Silabus?

                             5)    Sebutkan isi dari Perangkat Pelaksanaan Pembelajaran
                                   (RPP)?

                             6)    Sebutkan tujuan dari LKPD atau Lembar Kerja Peserta
                                   Didik?

                        2.   Umpan Balik dan Tindak Lanjut

                             Setelah menjawab pertanyaan di atas yang ditulis pada buku

                        catatan.  Pada  Minggu  selanjutnya  dosen  pengampu  akan

                        mengecek masing-masing catatan mahasiswa dan melakukan sesi
                        tanya  jawab  singkat  mengenai  topik  bahasan  pada  pertemuan

                        sebelumnya.

                        3.   Daftar Pustaka


                        Abdullah,  R.  (2018).  Meningkatkan  Kompetensi  guru  dalam
                               penyusunan  RPP  Yang  Baik  Dan  Benar  Melalui
                               Pendampingan  Berbasis  MGMP  Semester  ganjil  Tahun
                               Pelajaran  2017/2018  SMP  Negeri  1  Ambalawi. Jurnal
                               Ilmiah Mandala Education, 4(1), 67-78.
                        Akbar,  A.  Pengaruh  Sertifikasi  Terhadap  Keterampilan  Guru
                               Dalam  Pembuatan  Rencana  Pelaksanaan  Pembelajaran.
                               In Social,  Humanities,  and  Educational  Studies  (SHES):
                               Conference Series (Vol. 2, No. 1, pp. 238-245).
                        Anggraeni,  P.,  &  Akbar,  A.  (2018).  Kesesuaian  rencana
                               pelaksanaan        pembelajaran        dan        proses
                               pembelajaran. Jurnal Pesona Dasar, 6(2).
                        Astuti,  A.  (2021).  Pengembangan  Lembar  Kerja  Peserta  Didik
                               (LKPD)  Berbasis  Problem  Based  Learning  (PBL)  untuk




                                                                                     88]]></page><page Index="99"><![CDATA[Kelas VII SMP/MTs Mata Pelajaran Matematika. Jurnal
                               Cendekia:  Jurnal  Pendidikan  Matematika, 5(2),  1011-
                               1024.
                        Citra,  Z.,  Asrial,  A.,  &  Anggereini,  E.  (2020).  Pengembangan
                               Lembar  Kerja  Peserta  Didik  (LKPD)  Berbasis  Saintifik
                               pada    Materi    Struktur    dan     Fungsi    Jaringan
                               Tumbuhan. BIOEDUSAINS:  Jurnal  Pendidikan  Biologi
                               dan Sains, 3(2), 232-243.
                        Chodijah, S., Fauzi, A., & Ratnawulan, R. (2012). Pengembangan
                               perangkat pembelajaran fisika menggunakan model guided
                               inquiryyang  dilengkapi  penilaian  portofolio  pada  materi
                               gerak  melingkar. Jurnal  Penelitian  Pembelajaran  Fisika
                               (JPPF), 1(1).
                        Istiqomah,  E.  (2021).  Analisis  Lembar  Kerja  Peserta  Didik
                               (LKPD)  Sebagai  Bahan  Ajar  Biologi. Alveoli:  Jurnal
                               Pendidikan Biologi, 2(1), 1-15.
                        Kusumaningrum,  D.  E.,  Arifin,  I.,  &  Gunawan,  I.  (2017).
                               Pendampingan  pengembangan  perangkat  pembelajaran
                               berbasis Kurikulum 2013. ABDIMAS PEDAGOGI: Jurnal
                               Ilmiah Pengabdian kepada Masyarakat, 1(1).
                        Octavia,  C.,  Safita,  R.,  &  Novallyan,  D.  (2021). Deskripsi
                               Pelaksanaan  Pembelajaran  IPA  Terpadu  di  SMPN  7
                               Muaro  Jambi  (Studi  Pada  Pelaksanaan  Pembelajaran
                               Tatap Muka Terbatas) (Doctoral dissertation, UIN Sulthan
                               Thaha Saifuddin Jambi).
                        Purwasi, L. A., &  Fitriyana, N. (2020). Pengembangan Lembar
                               Kerja  Peserta  Didik  (LKPD)  Berbasis  Higher  Order
                               Thinking Skill (HOTS). AKSIOMA: Jurnal Program Studi
                               Pendidikan Matematika, 9(4), 894-908.
                        Putra, A. Y., & SE, S. Disusun Sebagai Tugas Kelompok Mata
                               Kuliah Pengembangan Kurikulum Pendidikan.
                        Rahmayuli,  R.  (2021). Pengembangan  Perangkat  Pembelajaran
                               Matematika  Dengan  Pendekatan  Matematika  Realistik
                               (PMR)  Untuk  Melatih  Literasi  Matematis  Peserta  Didik
                               Kelas VIII (Doctoral dissertation, Universitas Islam Riau).
                        Setyawanto,  A.  (2012). Rencana  pelaksanaan  pembelajaran
                               (RPP)  guru  bahasa  Indonesia  tingkat  SMP  di  Kota






                                                                                     89]]></page><page Index="100"><![CDATA[Malang (Doctoral    dissertation,   Universitas   Negeri
                               Malang).
                        Yase, I. M. D., Basuki, B., & Savitri, S. (2020). Pengembangan
                               Lembar Kerja Peserta Didik (LKPD) Berbasis Inkuiri pada
                               Materi  Sistem  Sirkulasi  di  SMA  Negeri  5  Palangka
                               Raya. BiosciED:  Journal  of  Biological  Science  and
                               Education, 1(1), 8-12.
                        Zubaidi, A. (2015). Model-model pengembangan kurikulum dan
                               silabus  pembelajaran  bahasa  arab. Cendekia:  Jurnal
                               Kependidikan Dan Kemasyarakatan, 13(1), 107-122.

















































                                                                                     90]]></page><page Index="101"><![CDATA[BAB VI MEMPERAKTEKKAN MENGAJAR



                        PENDAHULUAN


                        1.   Capaian  pembelajaran  mata  kuliah:  Setelah  mengikuti
                             perkuliahan pada bab ini, diharapkan mahasiswa dapat:

                             a.    Mengetahui     dan    memahami      memperaktekkan
                                   mengajar

                        2.   Pada  mata  kuliah  Sepak  Takraw  ini,  tidak  ada  prasyarat
                             khusus bagi mahasiswa untuk mengambil mata kuliah ini.

                        3.   Mulai dari pokok bahasan pada topik pertama sampai pokok

                             bahasan pada topik-topik selanjutnya berkaitan atau dalam
                             suatu  urutan  keilmuan  yang  harus  dipahami  mahasiswa

                             dalam  mengikuti  perkuliahan  Sepak  Takraw  materi
                             memperaktekkan mengajar.

                        4.   Manfaat atau pentingnya bahan pembelajaran ini.

                             Pada mata kuliah Sepak Takraw, agar mahasiswa memahami
                             secara  keseluruhan  tentang  pengelolaan  Pendidikan  sepak

                             takraw yang akan diterapkan pada Pendidikan jasmani dan
                             Kesehatan.  Maka  mahasiswa  harus  memahami  terlebih

                             dahulu tentang memperaktekkan mengajar dan dilanjutkan

                             pada topik-topik selanjutnya yang akhirnya mahasiswa bisa
                             memahami materi sepak takraw secara utuh dan menyeluruh.

                             Buku ajar ini sangat penting dan bermanfaat bagi mahasiswa,
                             terkhusus bagi mahasiswa program studi pendidikan jasmani

                             dan  kesehatan  untuk  dijadikan  sebagai  buku  pegangan




                                                                                     91]]></page><page Index="102"><![CDATA[karena masih terbatasanya buku ajar ataupun bahan ajar yang

                             secara  khusus  membahas  pengelolaan  pembelajaran  sepak
                             takraw.

                        5.   Petunjuk belajar mahasiswa, penjelasan tentang hal-hal yang

                             perlu dilakukan mahasiswa dalam mempelajari materi ini.
                             Adapun  Langkah-langkah  yang  harus  mahasiswa  lakukan

                             pada pembahasan topik tentang memperaktekkan mengajar
                             adalah:

                             a.  Mahasiswa  yang  sudah  dibagi  menjadi  beberapa

                                 kelompok,  yang  masing-masing  kelompok  mendapat
                                 satu  topik  yang  harus  mereka  bahas  dan  mereka

                                 diskusikan di depan kelas.
                             b.  Kelompok     membahas      tentang    memperaktekkan

                                 mengajar  sebagai  pembelajaran  sepak  takraw  serta
                                 membawa bahan ajar yang terkait dengan topik bahasan

                                 baik berupa buku maupun sumber-sumber lainnya.

                             c.  Semua  anggota  kelompok  maju  ke  depan  dan
                                 mempersentasikan       topik      bahasan      tentang

                                 memperaktekkan mengajar sebagai materi sepak takraw.
                             d.  Setelah menyampaikan materi tentang memperaktekkan

                                 mengajar, maka kelompok penyaji membuka diskusi dan

                                 melakukan sesi tanya jawab.
                             e.  Apabila kelompok penyaji mengalami  kesulitan dalam

                                 pertanyaan dari mahasiswa lainnya, maka boleh dibantu
                                 oleh mahasiswa yang bisa memberikan jawaban terkait






                                                                                     92]]></page><page Index="103"><![CDATA[pernyataan yang diajukan maupun memeninta pendapat

                                 dari dosen pengampu mata kuliah.
                             f.  Dosen  memberikan  penegasan  kembali  tentang  topik

                                 atau materi yang dibahas.

                             g.  Kelompok  penyaji  membuat  rangkuman  tentang  topik
                                 pembelajaran yang sudah didiskusikan.


                        MATERI

                             Mengajar  merupakan  suatu  proses  atau  kegiatan
                        membelajarkan peserta didik. Proses ini tidak dapat dilakukan oleh

                        sembarang  orang,  hanya  mereka  yang  telah  mendapatkan
                        pengalaman dan latihan melalui Pendidikan ataupun latihan yang

                        sudah ditempuh dalam kurun waktu yang relatif lama atau sampai

                        dengan  tingkat  perguruan  tinggi.  Salah  satu  orang  yang  diakui
                        layak  untuk  melaksanakan  kegiatan  mengajar  di  Lembaga

                        Pendidikan yang resmi yaitu guru.

                             Guru  harus  dapat  berkaca  pada  dirinya  sendiri  dan

                        memahami bahwa ada tiga pribadi yang melekat pada dirinya yaitu
                        saya dengan konsep diri saya atau self concept, saya dengan ide

                        diri saya sendiri atau self ideal, dan saya dengan realita diri saya

                        sendiri atau self reality (Damanik et al., 2021). Guru hendaknya
                        tahu cara mengajar yang baik kepada peserta didiknya. Ketika di

                        dalam kelas atau di lapangan seorang guru mengambil kendali atas
                        aktivitas yang dilakukan saat belajar dengan peserta didiknya. Jika

                        respon peserta didik ternyata merasa senang belajar bersama guru

                        yang bersangkutan, dapat dipastikan guru tersebut menggunakan



                                                                                     93]]></page><page Index="104"><![CDATA[metode mengajar yang baik dan tidak diulang-ulang atau monoton.

                        Sebagian  guru  masih  ada  yang  mengajar  dengan  menggunakan
                        metode lama, seolah-olah hanya guru saja yang aktif sementara

                        peserta didiknya hanya mendengarkan. Pada saat ini, peserta didik

                        dituntut untuk lebih aktif, sehingga cara mengajar guru juga harus
                        berubah menjadi lebih baik dan maksimal.


                             Guru dituntut juga untuk professional dalam membelajaran
                        peserta  ddiknya.  Guru  harus  dapat  mengajar  supaya  peserta

                        didiknya dapat mengembangkan potensi yang dimiliki semaksimal
                        mingkin, dengan mengerahkan semua daya dan atau usaha yang

                        dimilikinya.  Pelaksanaan  tugas  mengajar  ini  akan  memberikan

                        hasil  yang  maksimal  apabila  guru  dapat  memahami  dan
                        menerapkan sepuluh kompetensi yaitu (Pianda, 2018).


                        a.   Menguasai bahan ajar
                        b.   Mengelolah program belajar mengajar

                        c.   Mengelolah kelas

                        d.   Mengenal dan menggunakan media
                        e.   Mengelola interaksi belajar mengajar

                        f.   Jenis-jenis landasan pendidikan
                        g.   Mengenal fungsi dan bimbingan konseling

                        h.   Mengenal dan menyelenggarakan administrasi di sekolah

                        i.   Memahami prinsip-prinsip penelitian dan menafsirkan hasil
                             penelitian Pendidikan guna keperluan Pendidikan









                                                                                     94]]></page><page Index="105"><![CDATA[Kegiatan  mengajar  hanya  dapat  dilaksanakan  oleh  orang-

                        orang  yang  memang  mempunyai  keahlian  dalam  mengajar.
                        Keahlian mengajar dapat dimiliki bila memang sudah ada dasar

                        atau bakat untuk kemampuan itu, serta merupakan kegiatan yang

                        dapat dipelajari. Supaya peserta didik dapat menyerap pelajaran
                        yang  diberikan  dengan  efektif  dan  efesien  sebaiknya  guru

                        melakuan hal ini.

                        a.   Jangan Berdiri Seperti Patung


                             Arti  tidak  berdiri  seperti  Patung  adalah  seorang  guru

                        sebaiknya bergerak ketika sedang mengajar, tidak hanya berdiri di
                        depan  kelas  saja,  atau  hanya  duduk  di  meja  guru.  lakukan

                        teknik mobile teaching dengan cara guru mencoba untuk mengajar
                        secara  lebih  dekat  dengan  muridnya,  dan  berkeliling  untuk

                        mengetahui  situasi  kelas  dan  murid-muridnya  ketika  sedang
                        belajar. jika memang pelajaran hitungan sedang diberikan, cobalah

                        guru untuk mendekati murid di setiap baris tempat duduknya dan

                        lihat perkembangan mereka ketika sedang mengerjakan hitungan
                        tersebut. jika saja ada murid yang sedang melamun, atau merasa

                        bingung, maka guru akan dengan mudah mengetahuinya.

                        b.   Buat Peserta Didik Merespon Perhatian


                             Untuk    mengetahui     apakah    murid-murid    kita   ini

                        memperhatikan kita saat mengajar pelajaran tertentu  atau tidak,
                        guru bisa melakukan diskusi atau debat argumen supaya mereka

                        mau mengeluarkan pendapatnya. memang tidak semua murid kita




                                                                                     95]]></page><page Index="106"><![CDATA[akan bisa berpendapat dengan baik, beberapa ada yang terkendala

                        masalah komunikasi. namun, apapun respon mereka, pancing terus
                        mereka untuk berpendapat dan hargai setiap pendapat yang mereka

                        lontarkan.  selain  materi  pembelajaran  dapat  mudah  mereka

                        fahami, kita juga mengajarkan mereka untuk berani berbicara dan
                        menerima  pendapat  orang  lain.  hal  ini  merupakan  dasar

                        komunikasi  yang  baik  untuk  bekal  murid-murid  kita  di  masa
                        depan.


                        c.   Lakukan Variasi


                             Melakukan  variasi  dalam  metode  mengajar  ternyata  akan
                        berpengaruh positif terhadap pemahaman murid-murid kita. bisa

                        dibayangkan jika yang terjadi di kelas adalah hanya berbicara saja,
                        dan  mendengarkan  tanpa  ada  yang  bertanya,  maka  pemahaman

                        pelajaran akan terasa lebih sulit. cobalah untuk membuat variasi
                        ketika mengajar. sebelum masuk ke inti pelajaran, di awal cobalah

                        untuk lebih rilexs dengan menyanyikan lagu yel-yel kelasnya, agar

                        belajar tetap semangat. guru juga bisa menyisipkan games dalam
                        setiap  pelajaran  yang  sedang  diberikan,  asalkan  games  ini

                        berhubungan  dengan  mata  pelajaranya.  lakukan  lebih  banyak
                        diskusi  dengan  murid-murid  kita,  agar  mereka  aktif  dan  lebih

                        memahami subjek pelajaranya.


                        d.   Berikan Perhatian

                             Mengajar  bukan  saja  memberikan  materi  pelajaran  untuk

                        murid-murid kita agar mereka mengetahui dan mempelajarinya.




                                                                                     96]]></page><page Index="107"><![CDATA[mengajar  juga  harus  memperhatikan  keadaan  murid-muridnya.

                        jika  kembali  ke  masa  sekolah  dulu,  biasanya  sang  guru  akan
                        memperhatikan  siswa-siswa  tertentu  saja,  seperti  siswa  yang

                        paling  sering  bolos,  yang  paling  pintar,  paling  cantik  dan  lain

                        sebagainya. predikat inilah yang bisa membuat guru sangat mudah
                        mengenali  satu  persatu  muridnya.  sebaiknya  berikan  perhatian

                        kepada seluruh murid. tiap murid memiliki talenta dan karakter
                        yang berbeda, maka ketahuilah satu persatu dan dukung mereka

                        agar bisa berkembang menjadi lebih baik.

                        e.   Memaksimalkan Teknologi


                             Pada saat ini sudah serba canggih, metode mengajar kita juga

                        harus  disesuaikan  dengan  teknologi  yang  ada  agar  mengajar
                        semakin mudah. manfaatkan komputer, laptop, tablet dan lainya

                        untuk digunakan murid-murid dalam mempelajari sesuatu subjek.
                        agar  tidak  bosan,  ubahlah  text  book  pelajaran  menjadi  bentuk

                        gambar atau audio, dengan begini murid akan menemukan sesuatu

                        yang dianggap baru dan menyenangkan. memanfaatkan teknologi
                        tentunya akan selalu berkaitan dengan internet. saat ini ada banyak

                        website edukasi yang akan memberikan pengetahuan tentang mata
                        pelajaran yang sedang murid-murid  bahas bersama gurunya ini.

                        mereka bisa mengakses video pembelajaran atau membaca artikel

                        terkait, untuk membuat mereka lebih mengerti.









                                                                                     97]]></page><page Index="108"><![CDATA[f.   Interaktif


                             Cobalah untuk menggunakan metode belajar yang interaktif
                        dengan murid-murid kita. seorang guru memang menguasai materi

                        pelajaran  yang  akan  diberikan  kepada  anak  muridnya,  namun

                        perkembangan anak juga harus kita fikirkan. mereka akan banyak
                        memiliki  rasa  ingin  tahu  tentang  sesuatu,  terhadap  tentang  issu

                        yang  mungkin  sedang  dibahas  pada  mata  pelajaran  tertentu.
                        berikan kesempatan mereka untuk bertanya seputar pelajaran yang

                        dibahas. guru bisa mengawali dengan menceritakan kisah pendek
                        terkait  pelajaran  tersebut.  buat  mereka  menjadi  bertanya-tanya

                        agar  mereka  lebih  mudah  mengerti  dan  memahami  sebenarnya

                        bagaimana  menyelesaikan  pertanyaan  dalam  suatu  pelajaran
                        tertentu.


                        g.   Belajar di Lapangan


                             Beberapa  guru  ada  yang  suka  menggunakan  metode  ini,
                        dimana murid-muridnya digiring ke luar kelas pada pagi hari, dan

                        mereka  belajar  di  luar  kelas.  metode  seperti  ini  dianggap  akan
                        kembali  merefresh  keadaan  otak  murid-murid  kita  yang  sudah

                        sering menerima pelajaran setiap harinya. lakukan pembelajaran
                        yang cenderung menyenangkan, seperti membuat pasangan kata

                        pada sebuah kertas dan menyuruh mereka untuk mencari maksud

                        dari  padanan  kata  tersebut,  sesuai  dengan  buku  pelajaran.  coba
                        perhatikan,  murid-murid  akan  merasa  lebih  refresh  dan  lebih








                                                                                     98]]></page><page Index="109"><![CDATA[mudah untuk menyerap pelajaran. mereka akan lebih konsenstrasi,

                        terlebih keadaan diluar masih di jam pagi hari.

                        h.   Belajar dengan Animasi


                             Dalam menyampaikan pelajaran kepada murid-murid kita,
                        sebaiknya kita tidak menghabiskan waktu dengan membahas point

                        yang kurang penting untuk disampaikan. siapkan poin-poin dari

                        materi  pelajaran  utama  dalam  bentuk  yang  lebih  animasi.  jika
                        memang bisa disampaikan dengan poin, kita bisa gunakan slide

                        presentasi  lewat  power  poin.  buatlah  beberapa  slide  tampilan

                        Pemateri  pembelajaran  dengan  menyisipkan  animasi  lucu  dan
                        bergerak  di  dalamnya.  hal  ini  akan  berguna  agar  penyampaian

                        materi tidak membosankan. penjelasan poin seperti ini juga lebih
                        jelas dalam mengarahkan tujuan pembelajaran itu sendiri. sesekali

                        sarankan  juga  murid-murid  untuk  belajar  membuat  presentasi
                        lewat  power  point.  selain  itu,  kita  juga  bisa  gunakan  Video

                        pembelajaran agar suasana belajar lebih baru.

                        i.   Lebih Sabar dan Berikan Penghargaan


                             Sebagai  guru,  kita  juga  harus  bisa  lebih  sabar  untuk

                        menghadapi berbagai respon anak murid kita, baik sabar dalam
                        pemahaman  pembelajaran,  maupun  sabar  dalam  mendorong

                        mereka untuk terus semangat belajar. respon anak murid kita akan
                        berbeda-beda terhadap pelajaran, sekalipun berbagai strategi yang

                        unik sudah coba kita lakukan untuk membuat suasana belajar lebih

                        seru.  untuk  lebih  menyemangati  anak  murid  kita,  tidak  ada




                                                                                     99]]></page><page Index="110"><![CDATA[salahnya  jika  kita  memberikan  reward  atau  hadiah  setiap  anak

                        murid kita berhasil menjawab pertanyaan kuis atau test harian saat
                        di kelas. hadiah juga merupakan salah satu motivasi untuk anak-

                        anak murid kita agar lebih semangat belajar.


                        j.   Perhatikan dalam Menutup Pelajaran

                             Saat  pelajaran  akan  segera  berakhir  waktunya,  maka

                        terapkan teknik closing belajar yang benar, agar murid-murid tidak
                        mudah melupakan poin apa saja yang telah mereka pelajari hari

                        ini. ulangi kembali poin pembelajaran tadi, secara garis besar agar

                        murid-murid  kita  tetap  mengingatnya  dan  juga  mulai
                        memahaminya. setelah itu, coba untuk menarik kesimpulan dari

                        pembelajaran tersebut agar bisa melanjutkan ke materi selanjutnya
                        secara teratur, murid akan tetap mengingat materi sebelumnya, jika

                        teknik closingnya seperti ini. beritahukan tentang materi yang akan
                        dibahas  selanjutnya  di  pertemuan  berikutnya.  sarankan  murid-

                        murid untuk membaca poin penting pelajaran berikutnya sebelum

                        kelas dimulai.

                        RANGKUMAN


                             Menjadi  guru  yang  baik  tidaklah  mudah,  karena  guru
                        memiliki tanggung jawab dalam menyampaikan materi pelajaran

                        kepada  peserta  didiknya,  dan  kewajiban  guru  selanjutnya  yaitu

                        membuat mereka memahami tujuan pembelajaran supaya mereka
                        lebih  cepat  memahaminya.  Tanggapan  peserta  didik  terhadap

                        pelajaran  tentunya  berbeda-beda,  oleh  sebab  itu  guru  haruslah




                                                                                    100]]></page><page Index="111"><![CDATA[menggunakan  metode  belajar  yang  lebih  terbaru  dan  modern

                        supaya  peserta  didik  betah,  karena  gurunya  melakukan  cara
                        mengajar dengan baik.




                        PENUTUP

                        1.   Soal Latihan
                             1)    Jelaskan apa yang dimaksud dengan memperaktekkan

                                   mengajar?
                             2)    Untuk  mejadi  guru  yang  baik  maka  sebaiknya  guru

                                   melakukan?

                             3)    Jelaskan kompetensi apa saya yang harus dimiliki oleh
                                   seorang guru?

                        2.   Umpan Balik dan Tindak Lanjut

                             Setelah menjawab pertanyaan di atas yang ditulis pada buku
                        catatan.  Pada  Minggu  selanjutnya  dosen  pengampu  akan

                        mengecek masing-masing catatan mahasiswa dan melakukan sesi

                        tanya  jawab  singkat  mengenai  topik  bahasan  pada  pertemuan
                        sebelumnya.


                        3.   Daftar Pustaka
                        Damanik, R., Sagala, R. W., & Rezeki, T. I. (2021). Keterampilan
                               dasar mengajar guru (Vol. 1). umsu press.
                        Pianda, D. (2018). Kinerja guru: kompetensi guru, motivasi kerja
                               dan  kepemimpinan  kepala  sekolah.  CV  Jejak  (Jejak
                               Publisher).







                                                                                    101]]></page><page Index="112"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA

                        Abdullah,  R.  (2018).  Meningkatkan  Kompetensi  guru  dalam
                             penyusunan  RPP  Yang  Baik  Dan  Benar  Melalui
                             Pendampingan  Berbasis  MGMP  Semester  ganjil  Tahun
                             Pelajaran  2017/2018  SMP  Negeri  1  Ambalawi.  Jurnal
                             Ilmiah Mandala Education, 4(1), 67–78.
                        Ahmad,  L.  I.  (2017).  Konsep  penilaian  kinerja  guru  dan  faktor
                             yang  mempengaruhinya.  Idaarah:  Jurnal  Manajemen
                             Pendidikan, 1(1).
                        Aji,  T.  (2013).  Pola  Pembinaan  Prestasi  Pusat  Pendidikan  dan
                             Latihan Pelajar (PPLP) Sepak Takraw Putra Jawa Tengah
                             Tahun 2013. Media Ilmu Keolahragaan Indonesia, 3(1).
                        Akbar,  A.  (n.d.).  Pengaruh  Sertifikasi  Terhadap  Keterampilan
                             Guru     Dalam      Pembuatan     Rencana     Pelaksanaan
                             Pembelajaran. Social, Humanities, and Educational Studies
                             (SHES): Conference Series, 2(1), 238–245.
                        Anggraeni,  P.,  &  Akbar,  A.  (2018).  Kesesuaian  rencana
                             pelaksanaan pembelajaran dan proses pembelajaran. Jurnal
                             Pesona Dasar, 6(2).
                        Anwar, S. (2013). Survei teknik dasar dan kondisi fisik pada siswa
                             sekolah sepak bola (SSB) se kabupaten Demak tahun 2012.
                             ACTIVE: Journal of Physical Education, Sport, Health and
                             Recreation, 2(9).
                        Artyhadewa, M. S. (2017). Pengembangan model permainan sepak
                             takraw sebagai pembelajaran pendidikan jasmani bagi anak
                             SD kelas atas. Jurnal Keolahragaan, 5(1), 50–62.
                        Astuti,  A.  (2021).  Pengembangan  Lembar  Kerja  Peserta  Didik
                             (LKPD)  Berbasis  Problem  Based  Learning  (PBL)  untuk
                             Kelas  VII  SMP/MTs  Mata  Pelajaran  Matematika.  Jurnal
                             Cendekia: Jurnal Pendidikan Matematika, 5(2), 1011–1024.
                        Chodijah, S., Fauzi, A., & Ratnawulan, R. (2012). Pengembangan
                             perangkat pembelajaran fisika menggunakan model guided
                             inquiryyang  dilengkapi  penilaian  portofolio  pada  materi
                             gerak  melingkar.  Jurnal  Penelitian  Pembelajaran  Fisika
                             (JPPF), 1(1).
                        Dahliah,  S.,  Maulidin,  M.,  &  Nurdin,  N.  (2019).  Studi
                             Perbandingan  Ketepatan  Sasaran  Smash  Antara  Umpan




                                                                                    102]]></page><page Index="113"><![CDATA[Sendiri  Dan  Di  Umpan  Oleh  Teman  Dalam  Permainan
                             Sepak  Takraw  Regu  Putri  Kabupaten  Sumbawa  Tahun
                             2017/2018.  Gelora:  Jurnal  Pendidikan  Olahraga  Dan
                             Kesehatan IKIP Mataram, 5(2), 82–86.
                        Damanik, R., Sagala, R. W., & Rezeki, T. I. (2021). Keterampilan
                             dasar mengajar guru (Vol. 1). umsu press.
                        Darmiyanti,  K.  R.,  Astra,  I.  K.  B.,  &  Satyawan,  I.  M.  (2020).
                             Pengaruh  Model  Pembelajaran  Kooperatif  Tipe  Student
                             Teams  Achievement  Division  Terhadap  Hasil  Belajar
                             Teknik Dasar Sepak Sila Dalam Permainan Sepak Takraw.
                             Jurnal Ilmu Keolahragaan Undiksha, 8(3), 136–145.
                        Firdaus, F., Bustamam, B., & Ifwandi, I. (2016). Evaluasi Tingkat
                             Kemampuan  Fisik  Atlet  Sepak  Takraw  UKM  Unsyiah
                             Tahun 2016. Pendidikan Jasmani, Kesehatan Dan Rekreasi,
                             2(4).
                        Gani, A., Hanif, A. S., & Jufrianis, S. P. (2022). Sepak Takraw
                             Double  Event:  Model-Model  Latihan  dan  Teori  Sepak
                             Takraw Double. PT. RajaGrafindo Persada-Rajawali Pers.
                        Gifran, G. (2018). Kontribusi Koordinasi Mata dan Kaki Terhadap
                             Keterampilan  Sepak  Sila  Siswa  Ekstrakurikuler  SMP
                             Muhammadyah 2 Pekanbaru. Universitas Islam Riau.
                        Heriansyah, S. P., &  Suhartiwi,  S. P. (2021).  Permainan  sepak
                             takraw sejarah, teknik dasar, peraturan pertandingan dan
                             perwasitan. Jakad Media Publishing.
                        Hidayat,  R.,  Sulaiman,  S.,  &  Hidayah,  T.  (2016).  Faktor
                             Anthropometri,  Biomotor  Penentu  Keterampilan  Sepak
                             Takraw Atlet Putra Pon Jawa Tengah. Journal of Physical
                             Education and Sports, 5(2), 83–88.
                        Iyakrus.,  (2012)  Permainan  Sepak  Takraw.  Palembang:  Unsri
                             Press
                        Iyakrus, I. (2017). Sejarah sepak takraw Sumatera Selatan. Altius:
                             Jurnal Ilmu Olahraga Dan Kesehatan, 6(1).
                        Jamalong, A., & Syam, A. (2014). Tehnik Dasar Permainan Sepak
                             Takraw, Penerbit Ombak. Yogyakarta.
                        Jati, F. W., & Faisal, M. (2019). Perancangan Sarana Pendidikan
                             Olahraga Untuk Pelajar Tingkat SMA Di Kota Mojokerto.
                             UNIVERSITAS 17 AGUSTUS 1945.
                        Kusumaningrum,  D.  E.,  Arifin,  I.,  &  Gunawan,  I.  (2017).




                                                                                    103]]></page><page Index="114"><![CDATA[Pendampingan  pengembangan  perangkat  pembelajaran
                             berbasis Kurikulum 2013. ABDIMAS PEDAGOGI: Jurnal
                             Ilmiah Pengabdian Kepada Masyarakat, 1(1).
                        Mardela, R., & Rahman, F. (2017). Pengaruh Latihan Sepaksila
                             Individu dan Berpasangan Terhadap Kemampuan Reservice
                             Atlet Sepaktakraw. Jurnal Performa Olahraga, 2(01), 93–
                             111.
                        Maulana, R., & Nurudin, A. A. (2018). Pengaruh Metode Latihan
                             Servis  Sepaktakraw  Terhadap  Keterampilan  Sepakmula
                             Siswa Peserta Ekstrakurikuler Sepaktakraw SMPN 5 Kota
                             Sukabumi Tahun 2018.
                        Munir, A., Aji, T., & Hermawan, H. (2015). Sumbangan Kekuatan
                             Otot Tungkai Dan Kelentukan Terhadap Kemampuan Servis
                             Bawah  Sepak  Takraw.  Unnes  Journal  of  Sport  Sciences,
                             4(1).
                        Nugroho,  D.  (2023).  Hubungan  Dukungan  Sosial  dan
                             Kepercayaan diri Terhadap Performa Atlet Sepak Takraw
                             Kabupaten Klaten Dalam Mengikuti Kejuaraan Tahun 2022.
                        Octavia,  C.,  Safita,  R.,  &  Novallyan,  D.  (2021).  Deskripsi
                             Pelaksanaan Pembelajaran IPA Terpadu di SMPN 7 Muaro
                             Jambi (Studi Pada Pelaksanaan Pembelajaran Tatap Muka
                             Terbatas). UIN Sulthan Thaha Saifuddin Jambi.
                        Pawestri, E., & Zulfiati, H. M. (2020). Pengembangan lembar kerja
                             peserta  didik  (lkpd)  untuk  mengakomodasi  keberagaman
                             siswa  pada  pembelajaran  tematik  kelas  II  di  SD
                             Muhammadiyah Danunegaran. Trihayu: Jurnal Pendidikan
                             Ke-SD-An, 6(3), 903–913.
                        Pianda, D. (2018). Kinerja guru: kompetensi guru, motivasi kerja
                             dan  kepemimpinan  kepala  sekolah.  CV  Jejak  (Jejak
                             Publisher).
                        Prasetyo,  E.  E.  (2012).  Upaya  peningkatan  hasil  belajar  sepak
                             mula bawah sepak takraw melalui pendekatan bermain pada
                             siswa  kelas  iv  sd  negeri  vi  baturetno  kabupaten  wonogiri
                             tahun pelajaran 2011/2012.
                        Purwanto, D. (2019). Keterampilan Bermain Sepaktakraw untuk
                             Mahasiswa. Zifatama Jawara.
                        Purwasi, L. A., &  Fitriyana, N. (2020). Pengembangan Lembar
                             Kerja  Peserta  Didik  (LKPD)  Berbasis  Higher  Order




                                                                                    104]]></page><page Index="115"><![CDATA[Thinking Skill (HOTS). AKSIOMA: Jurnal Program Studi
                             Pendidikan Matematika, 9(4), 894–908.
                        Putra, A. Y., & SE, S. (n.d.). Disusun Sebagai Tugas Kelompok
                             Mata Kuliah Pengembangan Kurikulum Pendidikan.
                        Qoryatiningtyas, U., Winarno, M. E. W. M. E., & Surendra, M.
                             (2017).  Pengembangan  Variasi  Latihan  Sepak  Sila  Untuk
                             Peserta  Ekstrakurikuler  Sepaktakraw  di  Sd  Negeri
                             Wonodadi  1  Kecamatan  Wonodadi  Kabupaten  Blitar.
                             Gelanggang Pendidikan Jasmani Indonesia, 1(1), 103–113.
                        Rahmayuli, R. (2021). Pengembangan Perangkat Pembelajaran
                             Matematika  Dengan  Pendekatan  Matematika  Realistik
                             (PMR)  Untuk  Melatih  Literasi  Matematis  Peserta  Didik
                             Kelas VIII. Universitas Islam Riau.
                        Sagala,  S.  (2008).  Silabus  sebagai  landasan  pelaksanaan  dan
                             pengembangan  pembelajaran  bagi  guru  yang  profesional.
                             Jurnal Tabularasa, 5(1), 11–22.
                        Saharullah, S. P., & Wahyudin, S. P. (2018). Peraturan-Peraturan
                             Dalam Pertandingan Sepak Takraw. UPT Pepustakaan.
                        Setyawanto,  A.  (2012).  Rencana  pelaksanaan  pembelajaran
                             (RPP) guru bahasa Indonesia tingkat SMP di Kota Malang.
                             Universitas Negeri Malang.
                        Sidik, S. (2019). Implementasi Asas-Asas Didaktik Dan Metodik
                             Dalam  Menumbuhkan  Minat  Belajar  Pendidikan  Agama
                             Islam Di MTs Al-Qamariyah Popidolon Kecamatan Liang
                             Kabupaten Banggai Kepulauan. IAIN Palu.
                        Sihab, D. P. (2023). HUBUNGAN KEKUATAN OTOT TUNGKAI
                             DAN  KESEIMBANGAN  TERHADAP  KEMAMPUAN
                             SEPAK  SILA  PADA  KETERAMPILAN  SEPAK  TAKRAW
                             CLUB  PULAU  PANGGUNG  JAYA  KABUPATEN
                             TANGGAMUS.
                        Sukmana,  A.  A.,  &  MUHARRAM,  N.  U.  R.  A.  (2017).
                             Sepaktakraw     (metodik    dan     teknik   pembelajaran
                             sepaktakraw). CV. Adjie Media Nusantara.
                        Surbakti,  C.  N.  (2022).  MENINGKATKAN  HASIL  BELAJAR
                             PENJAS       DENGAN        MENGGUNAKAN            MODEL
                             PEMBELAJARANLANGSUNG               PADA      PERMAINAN
                             SEPAKBOLA MATERI DRIBLING SISWA KELAS V SDN
                             040527  TIGA  PANAH  TAHUN              PEMBELAJARAN




                                                                                    105]]></page><page Index="116"><![CDATA[2021/2022. UNIVERSITAS QUALITY BERASTAGI.
                        Syam, A. (2019). Analisis Kemampuan Inteligensi Atlet Cabang
                             Olahraga  Sepak  Takraw  Provinsi  Gorontalo.  Jambura
                             Journal of Sports Coaching, 1(2), 79–90.
                        Takraw,  S.  (2006).  Sepak  Takraw.  Padang:  Fakultas  Ilmu
                             Keolahragaan Universitas Negeri Padang.
                        Yase, I. M. D., Basuki, B., & Savitri, S. (2020). Pengembangan
                             Lembar Kerja Peserta Didik (LKPD) Berbasis Inkuiri pada
                             Materi Sistem Sirkulasi di SMA Negeri 5 Palangka Raya.
                             BiosciED:  Journal  of  Biological  Science  and  Education,
                             1(1), 8–12.
                        Zubaidi, A. (2015). Model-model pengembangan kurikulum dan
                             silabus  pembelajaran  bahasa  arab.  Cendekia:  Jurnal
                             Kependidikan Dan Kemasyarakatan, 13(1), 107–122.
                        Zulman, F.-U., Umar, A., & Atradinal, F.-U. (2018). Hubungan
                             Keseimbangan  dan  Kelincahan  terhadap  Keterampilan
                             Sepak Sila Pemain Sepaktakraw SMP Negeri 2 Batang Anai.
                             Jurnal Menssana, 3(1), 77–88.





































                                                                                    106]]></page><page Index="117"><![CDATA[RIWAYAT PENULIS













                        Silvi  Aryanti  merupakan  anak  bungsu  dari  3  bersaudara  dari
                        pasangan Bapak Juki Hasan, S.Pd., M.Kes AIFO dan Ibu Aidah,
                        S.Pd. Penulis lahir di Palembang, 21 Juli 1991, menikah dengan
                        Dr. Samsul Azhar, M.Pd. Saat ini Penulis bekerja sebagai Dosen
                        pada Program Studi Pendidikan Jasmani dan Kesehatan Fakultas
                        Keguruan  dan  Ilmu  Pendidikan  Universitas  Sriwijaya.  Riwayat
                        Pendidikan Penulis yaitu S1 Pendidikan Jasmani dan Kesehatan
                        FKIP UNSRI lulus  tahun 2012 dan melanjutkan pendidikan S2
                        Pendidikan Olahraga Universitas Negeri Yogyakarta. Penulis aktif
                        menjadi  pelatih  Cabang  Olahraga  Bulutangkis  dan  pengurus
                        Persatuan  Baseball  Softball  Seluruh  Indonesia  (PERBASASI)
                        Sumatera Selatan.





























                                                                                    107]]></page></pages></Search>